Özlem, Beyaz Atlı Prensi Beklemiyor

Evimizin kapısına yaklaştığımda değişmeyen o sesi duydum yine. Oturma odasından başlayıp koridordan geçen, kapıyı ve duvarları yok sayan ses. Dikiş makinesinin sesi... Anlıyordum ki annem yine çalışıyor. Tıkırtının hızından, arada bir kesilmesinden, makinenin bazen yorulmuş gibi zorlanmasından annemin ne durumda olduğunu, görmeden de anlayabilirdim. Kendimi bildim bileli duyarım çünkü bu sesi: Tırrr... tırrrr... Getireceği sonuçları düşünmeden “Ah, bir bozulsa! İğnesi kırılsa... Tamirciden aylarca gelmese...” diye düşler kurardım bazen.

Annem, dikiş makinesinden hoşlanmayışıma anlam veremiyor. Ben bebekken o sesi duyar duymaz uyurmuşum. Ninni sayarmışım bu tıkırtıları; hatta ağladığımda, hırçınlaştığımda susup uyumam için makineyi çalıştırırmış. Hemen susar, gözlerimi kaparmışım. Kim bilir niçin öyle yapardım? Belki de korktuğum içindi, uyuma numarasıyla ondan kurtulmaya çalışıyordum belki de... Hem insan bebekken sevdiği bir şeyi ömür boyu sevecek değil ya... Şimdi sevmiyorum işte! Annem onun kölesi oldu. Anneme “Otur!” diyor, annem oturuyor onun başucuna. Saatlerce kalkma izni yok, vicdansız bir köle tüccarı bu makine... Oysa ben de annemin diğer anneler gibi bizi kapıda karşılamasını, “Haydi çocuklar mutfağa, size nefis yemekler pişirdim!” demesini isterdim. Kapıya yaklaştığımda içeriden televizyon dizilerinden birinin sesini duymayı yeğlerdim. “Feriha, ne güzel bir kazağın var canım!” gibi boş sözler bile olsa, makinenin beynime işleyen tıkırtılarından daha anlamlı olurdu; ama bütün bunlar için vakti yok annemin. Annem terzi...

Aslında bu meslek anneme babamdan kalmış. Babamı çok az anımsıyorum, oturma odasında büyütülüp çerçevelenmiş bir fotoğrafı var. İnce uzun yüzlü, gülümseyerek bakıyor. İyi bir insandı diye düşünüyorum; düşlüyorum desem daha doğru olacak, ona ilişkin anılarım yok denecek kadar az çünkü. Annem gözlerini duvardaki bu fotoğrafa dikerek geçmişe ilişkin şeyler anlatır bazen. O anlattıkça anımsar gibi olurum. Söz gelimi beni kucağına alıp bakkala götürürmüş. Ben de her zaman aynı şeyleri alırmışım: bir balon, bir de gofret...

Saçlarımı çok severmiş babam.

“Özlem’in saçlarını hiç kestirmeyelim, peri kızları gibi upuzun saçları olsun kızımın.”

Annem de bu yüzden olmalı, çok özenmiş saçlarıma, hiç kısacık kestirmemiş. Şimdi de öyle uzun ki... Arkadaşlarım “Rapunzel” adını taktılar bana. Hani şu saçlarının uzunluğuyla ünlenmiş masal kahramanı. Kuleden aşağı saçlarını uzatıp âşığını yukarı çeken Rapunzel...

Sonra hastalanmış babam; hastalığının ne olduğu uzun süre anlaşılmamış. Her doktor başka bir tedavi uygulamış, ama hiçbir yöntem iyileştirememiş onu. İşte o zaman “Bana bir şey olursa bu çocuklara sen bakacaksın, terziliği sen sürdüreceksin,” demiş anneme. Kardeşim Çiğdem’e hamileymiş annem. Babam öldüğünde üzüntüsünden erken doğum yapmış. Babasını göremedi bu çocuk diye Çiğdem için üzülür hep. Beni gördü sayıyor, ben de hayal meyal bir şeyler anımsıyorum. Ama tam oturtamıyorum yerine. Hep başkalarının anlattıkları var aklımda. Beni kucağına alıp bakkala götüren, balon ve gofret alan bir baba...

Babamı asla terzi olarak düşünemiyorum. Canavar gibi homurdanan dikiş makinesinin karşısında nasıl otururdu acaba? Annem gibi o da sandalyeye oturduğunda kambur mu dururdu? İpliği dişleriyle mi koparırdı? Belki de makasla keserdi. Düşlerime soracak olursam babam terzi falan değildi, hepsini annem uyduruyordu. Fotoğraftaki yüzüne bakar, ona başka bir meslek yakıştırırdım. Sanki bir denizciymiş gibi, bir gemi kaptanı gibi... Ölmüş olduğunu hiç getirmezdim aklıma. Uzun yolculuklara çıkan, yılda bir ya da iki kez evine uğrayan bir denizci olmalıydı babam. Derken bir tıkırtı alırdı evin içini, homurdanarak düş dünyasından gerçeğe dönerdim. Ben bu dikiş makinesi için söylendikçe annem kızardı.

– Nankörlük etme Özlem, kardeşini de seni de bu makine okutuyor. Hem babandan hatıra o bize. Bir gün terziliği bıraksam bile evin en çok saygı duyulması gereken eşyası bu.

Annemin haklı olup olmadığını çok fazla düşünmüyorum. Bizi o makine okutuyor okutmasına ama biz de onun geç saatlere dek süren gürültüsüne katlanıyoruz. Üstelik çok iyi koşullarda okuduğumuzu da söyleyemem. Hep kullanılmış kitaplarla geçti okul yıllarım. Kendimi ve çevremi kandıracağım diye o eski kitapların üzerindeki kurşunkalemle yazılmış yazıları silmek için saatlerce uğraşırdım. Tükenmez kalemle yazılmış yerleri de olurdu, hatta çirkin sözler, bazen küfürler de bulunurdu sayfalarda, onları silmek için de annem devreye girerdi. Bir parça pamuğu çamaşır suyuyla ıslatır, tükenmez kalemin boyasını ancak öyle çıkartabilirdi. Kardeşim Çiğdem de şimdi komşu çocukların eski kitaplarıyla okula gidiyor. Oysa yepyeni, sayfalarını benim, ilk kez benim çevirdiğim bir ders kitabım olmasını öyle istemişimdir ki... Annem beni anlamıyor, çünkü annem zaten yalnızca beşinci sınıfa kadar okumuş, o zamanlar bu kadar çok kitap gereksinimi de olmazmış. Birçok şeyi öğretmen kendi kitabından öğretir, defterlere yazdırırmış.

Babamın ölümünden sonra ister istemez terziliğe başlamış annem. Yapabileceği başka bir şey yokmuş ki. Başlangıçta acemice, kötü şeyler dikiyormuş. Buna karşın yine de mahallemizdeki insanlar kumaşlarını ona getirmişler. Aslında bütün bunların çaresiz bir kadına yardım etmek için olduğunu anlıyormuş annem. O günleri anlatırken hüzünlü bir gülümseme gelip oturur annemin yüzüne.

– Birçoğunun kumaşını ziyan etmiştim kızım, ama yine de geldiler kapıma. Güler misin, ağlar mısın? İstedikleri gibi bir etek ya da elbise dikemeyeceğimi, giysinin kusurlu olacağını bile bile getirirlerdi. Babanızın ölümünden sonra aç açık kalmayalım diye güzel bir dayanışma göstermişti mahallemizdekiler. Sonra sonra elim alıştı, dikişlerimi beğenmeye başladılar. Başlangıçta ben gücenmeyeyim diye, o kusurlu giysileri giymekten bile çekinmediler.

Şimdi yalnızca bizim mahalledekiler için değil, başka semtlerden gelen insanlar için de dikiş dikiyor annem.

Kapının önünde durup bütün bunları zihnimden geçirirken o tıkırtı hiç eksilmiyor kulağımdan. Annemin kutsal saydığı dikiş makinesinin sesi... Bazı günler kapıyı açıp eve girmeden kısacık bir düş kurarım. Kapıyı açsam, o ses olmasa... İçeride bir adam oturuyor olsa; ince, uzun yüzlü... Babam! Fotoğraftaki gibi gülümsüyor olsa. Annem dese ki:

“Bak Özlem, baban geldi.”

Babam beni görünce kalkıyor koltuğundan, kollarımı açıp ona doğru koşmamı bekliyor. Bir daha denize açılmayacakmış, öyle diyor annem gülümseyerek. Emekli olmuş artık, annemin de terzilik yapmasına gerek yokmuş. Babam, “Satalım bu makineyi diyormuş, mademki Özlem sevmiyor bunun sesini, satalım gitsin...”

Aslında terzi olan babama nasıl oluyor da bu sözleri söyletiyorum bilmiyorum, ama o denizci. Gittiği seferden her an dönmesini beklediğim bir denizci... İşte dönmüş şimdi, kollarını açmış beni bekliyor. Ona doğru koşup sarılsam. O gülerek şakalaşsa...

“Bakkala gidip balonla gofret alalım mı Özlem?”

“Alalım baba. Balon kırmızı olsun, gofret de çilekli!”

Hayır, eskisi gibi kucağına almıyor, büyümüşsün artık diyor. Yosun kokan elini omzuma atıyor, ben kolumu onun beline sarıyorum. Birlikte gülüşerek, şakalaşarak bakkala gidiyoruz...

Düşümü daha sürdürecektim, ama merdivenlerdeki ayak sesini duyunca kapının önünde çakılmış gibi durmamı neye yorarlar kaygısıyla eve girdim. Hayır, düşüm bugün de gerçekleşmiyor. Oturma odasında annemi görüyorum, arkası dönük, yine kamburunu çıkartarak makinenin üzerine eğilmiş. Makinenin zıngırtısından kapının açıldığını duymuyor bile. Mucize bugün de gerçekleşmiyor. Babam yine duvarda, bana hep oradan gülümseyecek. Hiçbir zaman oturmayacak koltuğa. Bu evde baba koltuğu yok, televizyonun tam karşısındaki koltuk, eve kim erken gelirse ona ait oluyor. Hiçbir zaman gerçekleşemeyeceğini bildiğim bu düşü kurmaktan ne zaman vazgeçeceğim bilmiyorum.

Makinenin sesi, kulaklarımı tıkasam bile zorla girmeye çalışıyor beynime. İnsan, sesle gürültüyle boğulur mu? Boğulacakmış gibi oluyorum, içimden çığlık atmak geliyor, böylece o sesi bastırabilirmişim gibi... Ama tutuyorum kendimi.

– Anne! Ben geldim...

Duymuyor beni, sağır olmuş sanki. Bugüne dek bizi kandırdı diye düşüneceğim neredeyse. Dudaklarımızı okuyarak konuşmuş olabilir mi bizimle? Bu makine gerçekten aralıksız, dinlenmeden çalıştırılsa sağır edebilir insanı. Bir kez arkadaşımın doğum günü kutlaması için eğlence kulübüne gitmiştim. Girişte bir uyarı tabelası vardı, içerideki müziğin kulaklara zararı olabileceği, geçici sağırlık yapabileceği yazıyordu. Gerçekten de çok şiddetliydi müzik, ama hiç rahatsız olmamış, o gümbürtülerin her yerimi sarmasına bayılmıştım. Orada dinlediğim müzik bütün dünyanın koca bir yürek olduğunu hissettirmişti bana ve durmadan kan pompalıyordu tüm canlı bedenlere.

Peki, evdeki dikiş makinesi niçin bu kadar rahatsız ediyordu beni? Çifte standart dedikleri böyle bir şey olsa gerek. Şimdi ben de öyle bir şey uyguluyorum sanırım. Belki de yoksulluğu simgeliyor gözümde, onun için nefret ediyor olabilirim. Para sıkıntısı çekmeyen insanların evinde dikiş makinesi olur mu? Kendi giysilerini kendileri dikmedikleri gibi, bir şeyleri yırtılsa, yıpransa ya yenisini alırlar ya da terziye verirler. Benim hiçbir zaman öyle bir lüksüm olmayacak. İçimi iyice sıkıntı basmıştı, kızdım kendime:

“Amaaan! Bugün yine karamsarlığım üzerimde. Yaşam mucizelerle dolu kızım, kendine gel. Mutluluk verecek küçük şeyler bul!”

İçimdeki ak ve kara, artı ve eksi sürekli çarpışıyor.

“Küçük şeyler mi? Sence bu da bir kandırmaca değil mi? İstediği şeylere ulaşamayan insanların avuntusu.” diyor bir başka ses.

– Anne merhaba! Ben geldim...

Başını çevirip baktı, gülümsedi. İşte bu güzel gülümseyiş, makine sesinin sıkıntısını bastırdı. Annem dertlerini, sorunlarını, bütün gün ayağını sarkıtıp durduğu için şişen bacaklarının sızısını yüzüne yansıtmayacak incelikte bir kadın. Bazen arkadaşlarıyla konuşmalarına kulak misafiri oluğumda duyabilirim yalnızca; bana da kardeşime de dert yanmaz. Mutluluk veren küçük şeylerden mi saymalı bunu? Bana hüzün de veriyor annemin bu hali. Bazen kızıyorum da... Bu kadar olmamalı! Bizimle paylaşmalı, bütün sıkıntılarını paylaşmalı. Her zaman gülümseyen bir anne olmasın, bu kadar güçlüymüş gibi yapmasın...

– Ne zaman geldin yavrum? Hiç duymadım kapıyı.

Sesimin sitemine engel olamadım, çoğu zaman böyle olur bana, yumuşak ol derim kendime, yine de bastıramam içimdeki öfkeyi.

– Duymazsın tabii, o kadar dalmışsın ki makineye!

Annemin yüzü gölgelendi.

– Ne yapayım yavrum, Fadime Hanım’ın kızının nişanına yetişmesi gerek bunun.

Hiç bitmez bu hanımlar. Ayşe Hanım, Sacide Hanım, Gülnaz Hanım... Hepsinin dikilecek nişan, düğün giysileri vardır.

– Bu kadar yorulduğuna deyse bari, on beş yirmi lira verip elimiz sıkışık diyecekler, nişanın bu kadar paraya çıkacağını ummuyorduk, diyecekler. Öyle değil mi anne?

– Ne yapalım kızım, ben dikmesem başkası diker. Ben o küçümsediğin üçü beşi bir araya getirip okutuyorum sizi.

Okutuyor, evet, ama ne oldu? Girdim üniversite sınavlarına, ne oldu? Koca bir hiç! Kazanamadım. Niçin kazanamadım? Çünkü dershaneye gidemedim. Birçok arkadaşım dershanenin yanı sıra özel dersler de alıyordu, ben üzeri zaten işaretlenmiş, kullanılmış test kitapçıklarıyla hazırlanmaya çalıştım. Niçin? Çünkü paramız yoktu, çünkü üniversite sınavları dışında başka sorunlara da kafa yormam gerekiyordu.

Kim bilir, babam doktorların teşhis edemediği o hastalıktan ölmeseydi, her şey başka türlü olurdu belki. Çok istediğim hukuk fakültesinde birinci sınıf öğrencisi olabilirdim şimdi. Bazen öldüğü için suçluyorum babamı, kızıyorum. Ona haksızlık ettiğimi, annemi üzdüğümü biliyorum, ama neden başka türlü olmadı yaşantım? Kime kızmalıyım bilmiyorum ki...

Armağan alamadığım için gidemediğim o kadar çok doğum günü eğlencesi oldu ki... Bir yığın yalan söylüyordum: “Annem hasta, çıkamam evden.”, “Dönem ödevim için araştırma yapmam gerek.”, “Teyzemler bize geliyormuş.” ...

Durumumu bilen bazı arkadaşlarım şöyle demek zorunda kalıyorlardı:

“Özlem, armağan almak zorunda değilsin, aramızda olmanı istiyoruz.”

Küçük bir armağan alıp gittiğim doğum günü eğlenceleri de oldu; ama kendimi yeterince orada hissedemedim. Cicili bicili paketler açılmaya başlandığında oradan uzaklaşır, bir köşede oyalanırdım. Paketler açılır, sevinç çığlıkları, teşekkürler havada savrulur. Ben elimdeki meyve suyu bardağını evirir çevirir, sanki başka bir şey dikkatimi daha çok çekmiş gibi yapardım. Şimdi çoğu üniversite sınavını kazandı. Sokakta hangisiyle karşılaşsam gözleri ışıl ışıl, ballandıra ballandıra kazandıkları fakülteleri anlatıyorlar bana.

Babamın fotoğrafı bana bakıyor, gülümsemesi değişmiş sanki, biraz sitemli mi ne? Kızma baba, lütfen bağışla beni. Belki de yeterince çalışmadığım için kazanamadım sınavı. Kendimi teselli etmek için böyle düşünüyor olabilirim.

Annemin sesiyle kendime geldim.

– Özlem, bu nişan elbisesini dikerken ne düşündüm biliyor musun? Senin de hayırlı bir kısmetin çıksa... Senin için de dikebilsem.

Ah, annemin bu evlilik düşleri hiç bitmez. Benden aynı yanıtı alacağını bile bile anlatır.

– Anne, yine mi? İnsanlar artık senin zamanında olduğu gibi erkenden evlenmiyorlar, liseyi daha yeni bitirdim. Bırak artık böyle plan yapmayı.

– Evlenmeyip de ne yapacaksın kızım? Koruyup kollayan bir eşin olur, yuvan olur, toplumda değerin artar.

– Ben tek başıma da saygın bir yer edinemez miyim anne?

– Nasıl? Okul bitti. Üniversiteyi kazanamadın. İşin de yok.

– Bir iş bulacağım anne, merak etme.

Annem beni duymuyor bile.

– İyi bir evlilik her şeyi yoluna koyabilir.

Birçok insan gibi annem de evlilikle saygınlık arasında bağ kuruyor. Genç kızlar için tek hedef bu sanki: İyi bir eş bulup evlenmek... Tabii seçilen eşin de iyi bir işi olacak, varlıklı olursa daha iyi. Annemle bu konuda hep çatışıyorum. Evliliği kurtuluş olarak göremiyorum bir türlü. Evlilik gelecek için güvence olabilir mi? Annem kendi evliliğinden bile ders almamış görünüyor. Sık sık geçmişteki zor günleri anlatıp bugüne şükretmemizi öğütlemiyor muydu?

– Evlilik her zaman hayat kurtarmıyor anne. Hem ben evlenmeyi düşünsem bile bunu hayatım kurtulsun diye yapmam. Sevebileceğim, dürüst, sağlam karakterli bir insanla yaşamak için evlenirim.

– Peki, ne yapacaksın kızım?

Ne yapacağım? Günlerdir ne için dolaştığımı bilmiyor musun? Bir iş bulup çalışacağım. Üst kattaki komşumuzun gazetesini isteyip ilanları işaretlediğimi, sonra o adresleri birer birer dolaştığımı anlatmıyor muyum? Henüz bulamadım, ama bulurum nasıl olsa... Hep aynı türden işler çıkıyor karşıma, ne yapayım? Pazarlama, pazarlama... Dünyada yalnızca bu iş kalmış sanki. Satmasanız bile yaptığınız iş mutlaka bir malın tanıtımı. Böyle birkaç işe girdim, o kadar kısa sürdü ki. Bir şey satmaktan nefret eder hale geldim. Her kapıda aynı sözler: “Albüm ister misiniz? Bakın güzel günlerinizi unutulmayacak biçimde bu albümde saklayabilirsiniz. Demek güzel günleriniz olmadı hiç? Peki, çaydanlık almayı düşünmez misiniz? Çelik tabii, sağlam, paslanmaz, termik tabanlı... Yaa demek evde üç beş tane çelik çaydanlığınız var! Konuklara ayrı, kendinize ayrı, çocuklara ayrı demleyebiliyorsunuz demek! Çamaşır makineniz için top satıyoruz, onunla ilgilenmez misiniz? Şey topu bu... Kireçlenmeye karşı, kullanımı çok pratik, deterjandan da tasarruf sağlayacaksınız. Deneyin efendim, deneme için para almıyoruz. Bir hafta kalsın sizde...”

Bulduğum ve ancak iki üç gün sürdürebildiğim işler böylece bitivermişti. Yapamıyorum, satıcı olamıyorum.

Sorusunu yanıtlamadığımı, düşüncelere daldığımı gören annem bir daha sordu:

– Peki Özlem, evlenmeyip de ne yapacaksın?

Neyse ki kapı çaldı, ben de anneme bilmediğim şeyleri anlatma sıkıntısından kurtuldum. Bu saatte Çiğdem gelmiş olabilir. Onun okuldan dönüş saati. Yedinci sınıfta okuyor Çiğdem, bazen didişir, bazen dertleşiriz onunla. İnsanın kardeşinin olması bazı açılardan gerçekten güzel. En azından anneme karşı muhalefeti tek başıma yüklenmek zorunda kalmıyorum. Kardeşim bazen beni kızdırmak için annemin tarafını tutsa da, çoğu zaman yanımda yer alıyor. Açtım kapıyı, asık suratla içeri girdi. Beni görünce şaşırdı.

– Evdesin demek abla!

Evde ne işin var, der gibi söylemişti. Biraz önce onun için düşündüğüm bütün iyi düşünceler uçtu gitti. Hayır, insanın kardeşinin olması iyi bir şey değil! Patladım artık.

– Nerede olmam gerekiyor? Allah Allah, bu evde kimse beni istemiyor galiba. Annem evlen git diyor, sen beni görünce şaşırıyorsun.

Benim öfkeyle bağırıp çağırmam kardeşimi de, annemi de şaşırtmıştı. Çiğdem çantasını savururcasına atıp ayakkabılarını çıkardı.

– Kötü bir şey mi söyledim abla, ne bağırıyorsun?

Annem de dikiş makinesinin başından kalkıp geldi, beni girişteki sandalyeye oturttu. Kaskatı olmuştum. Aslında öfkem evdeki bu duruma değildi, hayata kızıyordum, pazarlamacı olmaya kızıyordum, evlerinde üç beş tane çelik çaydanlık bulunduranlara kızıyordum... Annem beni sakinleştirmeye çalıştı.

– Beni yanlış anladın kızım, evden gitmeni istediğim için söylemiyorum ki. İnsanın gelecek için planları yoksa elbette evlilik düşünülür.

Sonra Çiğdem’e döndü.

– Sen niye bir karış suratla geliyorsun bakayım?

Çiğdem bir yandan okul formasını çıkarmaya uğraşıyor bir yandan anlatıyordu. Sesinin sesime ne kadar benzediğini fark ettim o an. Annemin üzüntüsü yüzünden erken doğan Çiğdem; zayıf, ufak tefek Çiğdem, başkaldırma eğilimi içinde bir genç olmuştu sanki. İçimde yeniden bir yumuşama oldu, onun yaşındayken ben nasıldım acaba diye düşünüp kendimi onun yerine koymaya çalıştım. Bu yöntemi bir arkadaşımdan öğrenmiştim, başlangıçta uygulamak zor oluyordu, asla bir başkasının yerine koyamıyordum kendimi, ama zamanla başardım. O günden bu yana beni üzen bazı durumların üstesinden gelmem kolaylaşmıştı. Kimi zaman başaramadığım durumlar da var. Sözgelimi çoğu zaman annemin yerine koyamıyorum kendimi... Annem, sahiden beyaz atlı bir prensin varlığına inanıyor gibi görünüyor. Bir gün gelecek kapımızı çalacak ve annemin elini öpüp şöyle diyecek:

“Kızınız Özlem’i çok mutlu edeceğim, lütfen evlenmemize izin verin.”

Kendimi annemin yerine koyup hayal etmeyi sürdürecektim, ama Çiğdem’in yakınmaya başlamasıyla gerçek dünyaya döndüm. Kötü bir gün geçirdiği sesinden de, yüzünden de belli oluyordu.

– Öğretmen ödevimi beğenmedi anne. Dolmakalemle yazmalıymışım, kâğıtlarım da kirli ve kırışıkmış. Kötü not verdi. Zaten sıfırcının biri, düşük not vermeyi iyi öğretmen olmak sanıyor.

– Eee, sen de onun istediği gibi hazırlasaydın ya...

– Geçen gün söyledim ya anne, dolmakalemimi kaybettim. Ödev kâğıtlarım da dosyam olmadığı için biraz kırıştı tabii. Sen, elbisenin parasını alınca gider alırsın, demiştin; unuttun mu?

Annem eliyle alnına vurdu.

– Hay Allah, doğru ya! Akıl mı kaldı bende?

Annemin o anki üzüntüsünü görmek, ona karşı yumuşamama, kardeşime kendimi daha yakın hissetmeme neden oldu. Sanırım kendimi annemin yerine koymayı da başarabilecektim. Çiğdem’in çantasını savrulduğu yerden alıp odaya götürürken onu da çağırdım yanıma.

– Üzülme, bir dahaki ödevinden alacağın güzel bir notla durumu düzeltirsin. Ben iyi bir iş bulursam, hiçbir malzemen eksik olmaz.

Kendimi okuduğum romanlardaki, izlediğim filmlerdeki zavallı ablalar gibi düşünüyor, böyle düşündüğüm için de kendime kızıyordum. Omuzlarına erkenden sorumluluk yüklenen zavallı büyük kardeşler... Kendilerinin yapamadıklarını kardeşleri yapsın diye didinen ablalar... Arkadaşlarımın çoğu zaman gülerek, alay ederek izledikleri yerli filmlerdeki zavallı yoksul kızlar, cefakâr ablalar... Şimdi ben öyle mi olmuştum? Acaba yakışıklı, zengin, beyaz atlı bir prens de var mıydı yazgımda? Beyaz atın yerini şimdi son model beyaz bir araba almış, prensin yerini de babasının holdinglerine kurulacak yakışıklı mı yakışıklı zengin bir genç. Hayaller kurarak kendimle dalga geçmeye başladım. Belki de beni tuzaklarına düşürecek kötü adamlarla doluydu çevrem. Bir gün biri, masum masum içtiğim meyve suyuna uyuşturucu mu atacaktı yoksa? Güya dalga geçmek için hayal kuruyordum, ama birden duygularım karmakarışık oldu. Kendime acımam mı yoksa gülmem mi gerekiyordu, şaşırdım, bocaladım; derken gülme daha ağır bastı. Yatağa uzanıp kahkahalar atmaya başladım. Çiğdem şaşkınlıkla beni izliyordu.

– Ne oldu abla? Geldiler mi yoksa?

Gülme krizime engel olmaya çalışarak yanıtladım:

– Yok... Yok daha üşütmedim, beyaz atlı prense gülüyorum. Ne zaman gelecek acaba? Bir an önce gelse de beni ocak başının küllerinden, senin gibi zalim üvey kardeşten kurtarsa...

Çiğdem önce anlam veremedi söylediklerime.

– Ne prensi abla? Hem ben senin üvey kardeşin değilim ki? En iyisi annem seni bir doktora götürsün.

Sesimi eski filmlerde olduğu gibi yapay bir sevgiyle süsledim. Oyunu sürdürmek istiyordum.

– Beyaz atlı prens gelince bütün sıkıntılarımız biter tatlım. O zaman sen de kolejlerde okursun, annemizin de dikişleri ortadan kalkar, hele şu makinenin sesi. Ben kraliçe olduğumda emir verir, ülkedeki bütün dikiş makinelerini yasaklarım. Ayrıca dolmakalemi olmayan öğrencilere sıfır veren öğretmenlere de ceza verdiririm.

Kardeşim bana eliyle deli işareti yaptı. Hiç gücenmedim buna, arada bir delirmenin kimseye zararı olmaz, böylece içimizden geçenleri söyleme ve yapma özgürlüğünü tadarız. Beyaz atlı prenslerse artık masallara bile yakışmıyor. Şimdi külkedilerinin kişiliği var, sırtını bir mal varlığına dayamadan da insan kendisini kanıtlayabilir, kabul ettirebilir. “Özlem, kızım...” dedim kendi kendime, “yarın şu iş bulma işine ciddi biçimde eğilmelisin. Yaşamın için güvencen yalnızca kendinsin. Başkasından güvence beklemek iyi gibi gözükür, kolaylıktır ama elini kolunu bağlar, sakat bırakır seni. Yarın sabah erkenden iş ilanı çok olan gazetelerden birini alacaksın ve yola koyulacaksın, tamam mı?”

İçimden kendime öğütler verirken Çiğdem de yatağına uzanmış beni izliyordu. Çok iyi bir gözlemci olduğu için bendeki en küçük değişikliği fark edebilirdi. Bazen saçlarımı kıskanır, ama bunu üstü kapalı dile getirirdi.

– Abla, şu saçlarını ne zaman kestireceksin? Hem insan masal dünyasında yaşamamalı diyorsun, hem de masal kahramanları gibi saç uzatıyorsun.

Yıkamak, taramak zor olsa da böyle beğeniyordum kendimi. Çiğdem’in saçları benimkinin tersine kısaydı, kıvırcık olduğu için çok uzatamazdı. Kulaklarını biraz geçse kestirirdi. Babamın saçlarının da böyle kıvırcık olduğunu söylüyor annem. Fotoğraftan pek anlaşılmıyor öyle olduğu, çünkü çok kısa kesilmiş. Çiğdem, saçlarımı kıskanıyor mu, yoksa imreniyor mu bilmiyorum. Belki de sahiden onun gözüyle iyi görünmüyordur.

– Arkadaşlarım beğeniyor Çiğdem. Hem bana ‘Rapunzel’ diye seslendiklerini biliyorsun. Eğer kestirirsem ne diyecekler o zaman? Hey, Rapunzel! Sevgilini kulene çektiğin için annen mi kesti saçlarını, diyebilirler.

Hıh diye omuz silkti Çiğdem.

– Saçların birinci kattan bile çekemez sevgilini. Bana sorarsan tek şeye yarıyor bu kıllar. Lavaboya dökülüyor ve hamamböcekleri bu kıllara tırmanıp evimizi yağmalıyorlar. Üstelik lavabonun sık sık tıkanmasının nedeni de yine bunlar. Bana kalırsa hemen bugün kestirmelisin, hem daha az şampuan harcamış olursun.

Demek yalnızca hamamböcekleri için uzatıyorum saçlarımı ha! Kardeşimin yatağına atladım ve şakayla karışık boğuşmaya başladık.

– Kıskanıyorsun işte! Kıskanıyorsun!

Yorulunca ikimiz de sırtüstü uzanıp tavana diktik gözümüzü. Çiğdem sesli sesli düş kurmaya başladı:

– Abla, bize niçin piyangodan falan para çıkmıyor? Annem geçen gün yine üç bilet almış, hepimizin şansı için ayrı ayrı.

– Saçma.

– Saçma deme, düşünsene büyük ikramiye bir çıksa...

Buna benzer düşler bazen benim de zihnimi süslerdi. Boş olduğunu bile bile... Şimdi Çiğdem’e piyangonun, lotonun, totonun önemli olmadığını, insana yalnızca hayal kurma fırsatı verdiğini söylemek, abla olarak ne yazık ki bana düşüyordu.

– Bunların hayalini kurmak güzel, ama çıkmaz Çiğdem. Yani çıkmama olasılığı her zaman daha yüksektir. Bir yerde okumuştum insanın başına yıldırım düşme olasılığı piyangodan para çıkma olasılığından daha yüksekmiş.

Çiğdem, elini başına götürüp sanki yıldırım düşecekmiş gibi sakındı.

– Peki, Mısır’da akrabalarımızın olma ihtimali?

Bu düş de benden alıntı. Çiğdem de sevmiş olmalı ki kendisi de arada sırada bunu hayal eder.

– Bir gün bir mektup gelse abla ya da bir telgraf... Mısır’daki amcanızın hiç çocuğu olmadığı için bütün mirası size kalmıştır... Gerekli işlemler için falan filan belgeleri yollayın gibi...

– Çiğdemciğim, babam tek çocukmuş. Ne amcamız var ne de olmayan amcamızın Mısır’la bağlantısı...

– O zaman tek çıkar yol var abla, sen beyaz atlı bir prens bulmalısın.

Yeniden neşeli bir boğuşmaya başlayıverdik. Sanki yarım saat önce kapıda birbirimize ters sözler söylememiş gibiydik. Çiğdem’in gözü pencereye takıldı. Perde tam çekilmediği için dışarısı görünüyordu. Sokağın karşısında Taylanların evi vardı.

– Abla, Taylan buraya bakıyor galiba.

Ben de pencereye gittim. Mutfak penceresindeydi, gülümseyip el salladım. O da karşılık verdi. Çiğdem kikirdedi.

– Beyaz atlı prens, Taylan abi mi yoksa? Seninle ilgileniyor gibi...

Bana da öyle geliyordu, ama hemen savunmaya geçtim.

– Biz arkadaşız Çiğdem. Yani senin okulda hiç erkek arkadaşın yok mu?

– Var tabii, ama onlar bana her fırsatta uzun uzun bakıp kızarmıyorlar.

– Taa buradan kızardığını nasıl gördün?

– Şimdi demiyorum ki, daha önceleri de... Seninle ne zaman konuşsa tuhaflaşıyor.

Aslında ben de tuhaflaşıyordum, ama duygularımı kontrol edebildiğim için dışarıdan bakan biri fark etmiyordu. Bu sokakta birlikte büyümüştük, birlikte bahçe duvarlarına oturup gevezelik etmiş, gelen geçenle eğlenmiştik. Aynı yaştaydık, ama o uzun süren bir hastalık geçirdiği için bir sınıf geriden takip etmişti bizi. Şimdi de sınavlara hazırlanıyor. Rasim amcayla Semiha teyze her fırsatta onun tıp fakültesini kazanacağını, çok sıkı hazırlandığını söylüyorlar. Eğer fakülteyi kazanırsa sanırım benimle artık ilgilenmez. Fakültedeki arkadaşlıklar daha cazip gelecektir ona.

Çalış Oğlum, Doktor Olacaksın Sen!

– Özlem son günlerde çok değişti, değil mi anne?

– Özlem mi? Komşunun kızını mı diyorsun?

– Evet, çok mutlu görünüyor.

– İş bulmuştur belki. Neden ilgileniyorsun onunla... Yoksa? Aman Taylan, kızlar yüzünden derslerini ihmal edersen vallahi çok üzülürüm.

Annem ilgilendiğim her kıza âşık olduğumu zanneder. Özlem eskiden beri arkadaşım, birlikte oyunlar oynardık çocukken. Upuzun saçları beni her zaman etkilemiştir. Biraz önce pencereden bakarken gördüm. Bizim mutfak tam onların odasına bakıyor. Bana bakıp gülümsedi, el salladı. Annem haksız sayılmaz, farklı bir duygu besliyorum ona karşı. Ama aşk mı değil mi bilmiyorum, belki de yalnızca beğenidir. Geçen yıl üniversite sınavlarına girdi, ama kazanamadı. Hazırlanamadığını biliyorum. Ben de onun gibi olurum diye öyle korkuyorum ki... Beni bu kadar korkak yapan, güvenimi kıran da bizimkiler, daha çok babam tabii. Biraz sonra gelir, eminim yemek masasında yine aynı konuyu açacaktır.

Annemin masayı hazırlamasına yardım ederken kapı çaldı, babam gelmiş olmalı.

– Ben açarım anne.

Kapıyı açtım, babam homurdanarak girdi içeri. Kapıyı niçin ben açıyormuşum? Odamda sınava hazırlanmalıymışım. Oysa aylardır zaten içim dışım test oldu. Lise birinci sınıftan bu yana sınavlara hazırlık için soru çözüp duruyorum. Doktor olacakmışım. Babam öyle istiyor, uzmanlık alanımı bile belirledi, kardiyolog olmalıymışım. Ben babamın içinden geçenleri biliyorum, ama bir de o benim içimden neler geçtiğini bilse... O kalın test kitaplarının arasına gizlediğim Abelard ve Heloise’in birbirlerine yazdıkları mektupları okuduğumu bilse... Sanırım evde büyük bir tartışma çıkar, belki sokağa atar beni.

Masaya oturduk, keyifsizdim, çorbamı isteksizce kaşıklıyordum. Babamın gözünden kaçmadı tabii.

– Ne bu dalgınlık, yoksa derslerin mi kötü gidiyor?

Beni yalnızca ders olarak görüyorlar. Ben yalnızca matematik öğrenen, edebiyat çalışan, biyoloji ve tarih ezberleyen bir yaratığım sanki. Hastalansam, hasta olduğuma değil, derslerimden geri kaldığıma üzülüyorlar gibi geliyor bana. Bazen ciddi bir hastalık geçirmeyi öyle istiyorum ki... Yataktan kalkamayacak kadar, okula gidemeyecek kadar, üniversite sınavına giremeyecek kadar hasta olayım. Hatta sonunda öleyim. Doktor da onlara desin ki:

“Çocuğa çok baskı yapmışsınız, onun için böyle hastalanmış. Ne yazık ki kurtarma şansımız yok.”

Babam dizlerini dövsün pişmanlıkla, annem ağlasın, babama kızsın, hepsi senin yüzünden oldu, sen sebep oldun çocuğun ölümüne, desin.

– Kötü giden bir şey yok baba, her şey yolunda.

Böyle yanıtlamaktan başka çarem var mı? Her şey yolunda! ‘Hayır baba, hiçbir şey yolunda değil! Ben, ben olmak istiyorum, içimden ne geliyorsa onu yapmak istiyorum. Canım tiyatro kitapları okumak istiyor, tiyatro oyunları izlemek istiyorum. Oyuncu olmak istiyorum baba... Şiir okumak istiyorum...’ Ama içimden geçenleri ona söylemeye cesaretim yok, anneme bile açamıyorum; çünkü o da babamın söylediklerini yinelemekten başka bir şey yapmıyor. Eve gelen konuklara, bütün komşulara aynı sözü söylüyor:

“Tek dileğimiz, Taylan’ın tıp fakültesini kazanması... Çok çalışıyor çocukcağız, çok!”

İnsanlar da şöyle diyor:

“Kazanır canım, neden kazanmayacakmış? Maşallah oğlun akıllı, kazananların fazla bir tarafı mı var?”

Ben bütün bunlara dışarıdan bakıyorum. Sanki başka bir Taylan var da ondan söz ediyorlarmış gibi. Geleceğim üzerinde benden fazla söz sahibiler. Aklıma Muhsin Ertuğrul geliyor. Türk tiyatrosunun kurucusu... Onun yaşamını okuduğumda şaşırmıştım. Benimkine benzeyen bir yanı vardı. Babasının isteğine karşı çıkmış, tiyatrocu olacağım diye ayak diremiş. Babası razı olmayınca da evden kaçmış, tiyatroda çalışmaya başlamış. Ben de onun gibi mi yapsam? Hayır, ben öyle yapamam, yalnızca hayalini kurarım. Şu an bu mutfakta babamın sorgulayan bakışları altında değil, ikisinin de bana ulaşamayacakları bir yerde olmayı öyle çok istiyorum ki... Beni okul, dershane ve ev arasına sıkıştırdılar. Sürekli denetim, sürekli denetim... Beni seviyorlarmış! Ben çocuk değilim artık, yalnızca sevgi istemiyorum, böyle sıkıştıran bir sevgi istemiyorum. Anlayış bekliyorum, bana güvenmelerini istiyorum, en çok da özgürlük...

‘Hey! Duyuyor musun baba!’

Bu içimdeki ses, dışarıdan da duyulabilse keşke. Babamın da annemin de düşünce okuyabilme yetenekleri olsa, aklımdan geçenleri anlasalar ve ipin ucunu birazcık gevşetseler. İp ya... Kendimi köpek gibi hissediyorum işte, ipin uzunluğu ne kadarsa o kadar özgürlüğüm var. Benden beklenen de yalnızca sadakat... Oysa onlar bağlamasa daha sadık olurum belki; mutlu, özgür ve evini benimseyen biri olurum. Oysa şimdi bir zindanda gibiyim. Abelard gibi... Ne tuhaf! Onunla aramda ortak yanlar buluyorum. On ikinci yüzyılda yaşamış bu adamın ruhu var sanki içimde. Abelard’ın ailesi onun asker olmasını istemiş. O ise bütün mirası ve ailesinin beklentilerini bir yana iterek felsefe ve mantık öğrenmeye adamış ömrünü. Şimdi onun ve sevgilisi Heloise’in mektuplarının şiirleştirildiği bir kitabı okuyorum. Öyle tutkulu bir aşk ki... İmreniyorum. Keşke benim de böyle güzel mektuplar yazabileceğim bir sevgilim olsa.

– Aman yavrum, derslerini sakın ihmal etme. Biliyoruz dershane, okul seni çok yoruyor, ama tıp fakültesini kazanmak için yüksek puan almalısın.

Bağırmak istiyorum:

‘Doktor olmak isteyen kim anne!’

– Oğlum, yoksa bir kız mı var ha?

Keşke olsa baba! Keşke olsa da içimi ona dökebilsem. Beni nasıl sıkıştırdığınızı, sınav sözcüğünden nefret ettiğimi, tıp fakültesini asla, asla kazanamayacağımı, aslında kazanmak istemediğimi, tiyatro aşkıyla yanıp tutuştuğumu ona anlatabilirdim hiç olmazsa. Heloise gibi bir sevgilim olsa, ben de Abelard gibi her şeyi bir yana itebilsem. Ne istiyorsam onu yapsam.

Acaba Özlem’le aramda böyle bir aşk olabilir mi? Bana karşı duyguları nasıl bilmiyorum ki... Babam her zamanki konuşmalarını yineliyor:

– Hadi hadi, biz de geçirdik o dönemleri oğlum. Anneni tanıdığımda senin yaşında ya var ya yoktum. Yemeden içmeden kesilmiştim.

Babam zamanın değiştiğinin farkında değil. Şimdiki aşkları, kendi zamanındaki aşklarla bir tutuyor. Artık eskisi gibi kara sevda çekip yatağa düşen mi var? Şimdikiler, üniversite sınavlarından alacakları puanın ve kolay para kazandıran mesleklerin aşkıyla yatağa düşüyorlar. Doğrusu eski sevdalar bana da tuhaf geliyor, bir görüşte aşk! Abelard ve Helosie’ninki öyle değil ama. Onlarınki zamanla oluşmuş, biraz da geç fark edilmiş bir aşk. Özlem’e duyduklarım gibi.

Kapı çaldı, ben de babamın sorgusundan kurtuldum. Ercan’dı gelen, mahalledeki en iyi arkadaşlarımdan. Evleri bir sokak aşağıda. Arada sırada gider geliriz birbirimize. Birçok sırrımı onunla paylaşıyorum. O da bana anlatıyor tabii. Babam Ercan’ı görünce her zaman yaptığı gibi ona da öğütler vermeye başladı. Dinleye dinleye ezberlediğim, bıktığım sözler. Sanırım Ercan da annesinden, babasından buna benzer bir yığın öğüt dinliyordur. Ercan, babamın yüzüne yapay bir saygıyla bakıyor, mimiklerini okuyorum:

‘Tabii amca, haklısınız amca, biz de öyle yapıyoruz zaten amca...’

Bana bakarken mimikler değişiyor:

‘Ben bunlara alışığım Taylan, beni merak etme...’

Babam hiçbir şeyin farkında değil. Konuşmayı sürdürüyor:

– Aman çocuklar, bu çağ bir daha gelmez, sonra pişman olursunuz. Gençsiniz, enerji dolusunuz, birçok işi başarabilirsiniz. Çalışın da ailenizin yüzü gülsün.

Babamın daha fazla öğüt vermesini engellemek için atıldım:

– Odama gidebilir miyiz baba, ders çalışmamız gerek, yarın sınav var da.

İşin ucunda ders çalışmak olunca akan sular durdu. Yemeğimi yarım bıraktığımı bile fark etmediler. Ercan’la odama gittik. Babamın anahtar deliğinden gözetlemesine engel olmak için –beni kontrol etmek için bazen yapar böyle– kapı koluna gömleğimi astım, delik kapandı. Sesimiz duyulmasın diye de kapıdan uzağa oturduk. Gizli planları olan casuslar gibiydik. Annem ve babam da karşı tarafın ajanlarıydı.

– Görüyor musun Ercan, konuşun, sohbet edin biraz diyeceğine, ders çalışın diyor.

Ercan mindere bağdaş kurarak oturdu. Yerdeki kalın test kitaplarına, sağa sola saçılmış dershane testlerine baktı.

– Ben de anneme “Taylan’la ders çalışacağım” diyerek çıktım evden. Hiç mi değişik şeyler yapmaya hakkımız yok ya? Biraz müzik dinlemek istesem, sinemaya gitsem suç oluyor. Zamanı boşa harcıyormuşum.

Ercan bir yandan ev yaşantısından yakınıyor, bir yandan yatağımın altından bir şey çekmeye çalışıyordu. Sonunda çekebildi, satranç taşlarından biriymiş.

– Sen de bayağı dağınıksın ha.

Güldüm.

– Dağınıklığımdan değil, satranç oynamam yasak olduğu için yatağın altına saklıyorum onları. Babama sorarsan, bu oyun için saatlerce düşüneceğime matematik problemleri için kafa yormalıymışım. Ben de böyle bir çözüm buldum işte.

– Annen süpürürken görmüyor mu?

– Onun temizlik yapacağı gün, başka yere koyuyorum. Yatağın altını biraz daha ararsan belki daha değişik şeyler de bulabilirsin.

Ercan eğilip baktı yatağın altına. Bir küçük kitap çıkardı: Abelard ve Heloise. Biraz karıştırdı, bir şey anlamadı. Soran gözlerle bana baktı.

– Ne hakkında?

– Benim başucu kitabım. Daha doğrusu yatak altı kitabım.

– Kim bunlar? Adları da acayipmiş.

– Biri, yani Abelard bir Fransız ilahiyatçısı, Heloise de manastırda rahibe... İkisinin arasındaki aşkı anlatıyor.

– Roman mı, şiir mi belli değil.

– Birbirlerine yazdıkları mektuplar çok ünlüymüş, yazar da mektupları şiirleştirmiş. Bazen bunları okurken ne düşünüyorum biliyor musun? Böyle güzel mektuplar yazacağım bir sevgilim olacak mı? Yoksa elimde kurşunkalem, doğru seçenek mi arayıp duracağım sınavlarda?

Olumsuz anlamda başını salladı Ercan.

– Bu zamanda sevgiliye mektup mu yazılır be? Herkes internette bin bir türlü sitelerde haberleşirken sen en ilkel yolu mu seçeceksin?

Bir bakıma ilkellikti evet, ama mektubun sıcaklığı, sözcüklerin kâğıt üzerinde dolu dolu yer kaplaması, harflerin el yazısıyla aldığı biçimler iletişimden öte bir şeydi. Yazdığınız o kâğıda karşınızdaki insanın da dokunacağını bilerek yazmak, üstelik o sevgilinizse elini tutmak gibi olacaktı. Ben bunları düşünürken, Ercan yüksek sesle bir bölüm okudu kitaptan.

“Yitirdiğimizden korktuğumuz zamansa,

yitirdik demektir sevgimizi.

Çünkü sevmek eylemi,

bir sevginin sahnede oynanışında,

şiir yazmakta, çiçek toplamakta,

içilen antlarda, edilen dualarda,

ya da verilen sözlerde değil,

sevgi bizim alabilme gücümüzdedir.”

Sonra hayranlıkla karıştırdı sayfaları.

– Ne değişik anlatmış, “Sevgi bizim alabilme gücümüzdedir.” Bitirince bana da ver, okumak isterim.

Bu kitapla ilgilenmesi hoşuma gitmişti.

– O benim başucu kitabım, dönüp dolaşıp yine okuyorum, ama çok istiyorsan biraz kalsın sende.

Tam bu sırada kapı hafifçe vuruldu. Ercan görüleceği kaygısıyla elindeki kitabı hemen yatağın altına attı. İkimiz de test kitaplarını açıp derse dalmış çalışkan öğrenci pozlarına girdik. Annemdi gelen.

– Çocuklar çay ister misiniz?

Babam mutfaktan seslendi:

– Sen onlara kahve yap Semiha... Kahve zihni açar, bolca şeker de koy.

Üniversite sınavı yaklaştıkça, çalışma temposu sıkılaştıkça babam durmadan kahve içmemi öneriyor, önermekten öte zorluyor. Hem de bol şekerli! Şekerini bile o ayarlıyor! Eğer sınava girmeyecek olsam, daha kahve yaşımın gelmediğini söylerdi sanırım. Annem bizim yanıtımızı beklemedi tabii. Babamın talimatını yerine getirmek için mutfağa döndü.

– Sizinkilerle tiyatro işini konuştun mu hiç Taylan?

– O konuyu açmam yasaklandı. Sana anlatmıştım ya, babam öyle kızmıştı ki... Şimdi de bir hevesti, geçti diye düşünüyor sanırım.

– Senin yerinde olsam, yeteneğin bende olsa, aldırmazdım kimseye.

Ercan benim en yakın arkadaşımdı, sırrımı ona açmaya karar verdim. Kimseye söylemeyeceğine emindim. Sanki odada dinleme aygıtı varmış gibi sesimi iyice alçalttım.

– Biliyor musun, artık dershaneye gitmiyorum.

Anlamadı, öylece baktı yüzüme.

– Nasıl gitmiyorsun? Taksitleri mi ödeyemediniz?

– Yok canım, babam ne yapar eder, bulur parayı. Onların haberi yok. Gitmeme kararını kendi kendime aldım.

İnanmayan bir yüz ifadesiyle bakıyordu Ercan.

– Sizinkilerin haberi yok ha! Çok cesursun. Eee anlamıyorlar mı peki?

Ercan’ın bana imrenerek baktığını görmek hoşuma gitti. Sanırım onun da yapmayı çok isteyip yapamadığı bir şeydi bu.

– Hayır, okuldan geliyorum eve tamam mı, sonra da dershaneye diye çıkıyorum; ama aslında yeniden okula gidiyorum provalar için. Yıl sonunda sergilenecek bir oyunumuz var, sıkı bir gösteri olacak. Edebiyatçı nasıl beğeniyor oyunculuğumu anlatamam, yere göğe sığdıramıyor beni.

Benim içimde gizlediğim ve dışa vurmaktan korktuğum kaygı Ercan’ın yüzünde belirdi.

– Ya öğrenirlerse dershaneye gitmediğini?

Bundan ben de çok korkuyordum. Bizimkilerden gizleyerek çevirdiğim işlerin bir gün ortaya çıkacağını, davranışımın dürüstçe olmadığını biliyordum. Elimden başka bir şey gelmezdi ama. Beni anlamıyorlardı. Doktor ol, doktor ol... Olmak istemiyorum, ben neysem o olmak istiyorum. İstesem de onların dediği gibi olamam, puanım tıp fakültesine yetecek düzeye asla çıkamaz. Fen ve matematikten yüksek puan alamayacağımı kaç kez söyledim onlara. Tercih formunda başka bir fakülteyi yazmama asla razı olmayacaklar. Diyelim ki kazandım, yine de iyi bir doktor çıkmaz benden. Benimle doktor olduğum için değil, iyi bir doktor olduğum için gurur duymalarını isterdim. İyi bir tiyatro oyuncusu olmam onlara neden övünç vermeyecekmiş ki? Oyunculuğun geleceği yokmuş... Sanat karın doyurmazmış...

Ercan’ın durumu da benden farklı değil, o da arkeoloji okumak istiyor, ama ailesi bilgisayar mühendisliğini seçmesi için baskı yapıyor.

Annemin odaya kahve tepsisiyle girmesi, konuşmamızı böldü.

– Buyurun bakalım çocuklar, bol şekerli kahvenizi için, okuduklarınızı daha iyi anlayın.

Ercan’la göz göze geldik bu söz üzerine. Bir sırrı paylaşır gibi değil de iki suçlu gibiydik.

Anket Yapıyorum

Çiğdem’in dolmakalemle yazmadığı için ödevinden düşük not aldığı günün ertesinde hevesle kalktım yataktan. Bir iyimserlik vardı üzerimde. O gün iyi şeyler olacaktı, olmalıydı. Bir iş bulmalıydım. Çiğdem çıkmıştı. Annem geç yatmış olmalı, hâlâ uyuyor. Gazete büfesine gidip en çok iş duyurusu olan gazetelerden birini aldım. Eve dönüp mutfak masasına yaydım gazeteyi. Bana göre olabilecek işleri işaretledim. Bazılarında telefon numarası var yalnızca, kimisi adresini de belirtmiş. Adresi olmayanlara telefon edip adreslerini yazdım. Telefonda nasıl bir iş olduğunu anlayıp üzerini çizdiklerim de vardı.

Cebimde adresler, otobüs durağına yürüdüm. Durakta Taylan’la karşılaştım, servis bekliyordu.

– Günaydın Rapunzel, dedi çoğu zaman selamladığı gibi.

Keyfim yerindeydi, şakalaşmak istedim.

– Günaydın Taylan, ben de seni bir masal kahramanı yapmak isterdim ama hangisini seçsem acaba? Peter Pan mı desem, Heidi’nin Peter’i mi desem?

Taylan pek şaka kaldıracak durumda değildi sanırım.

– Keloğlan diyebilirsin, en çok bu yakışır.

Hayır, diyemezdim; çünkü Keloğlan’a kıyasla oldukça yakışıklıydı. Böyle söylemedim tabii.

– Kel değilsin ki...

– Senin saçlarına bakarsak kel sayılırım. Ama istersen bana Abelard diyebilirsin.

Bu adı ilk kez duyuyordum. Yabancı rockçılardan biri olmalı diye düşündüm. Arkadaşlarımdan çoğu birbirlerine yabancı şarkıcıların ya da sinema oyuncularının adlarıyla hitap etmekten hoşlanırlardı.

– Abelard da kim? Yeni şarkıcılardan biri mi?

Ben açıklama isteyince yüzü kızardı. Eğer Çiğdem yanımda olsaydı kesinlikle kolumu çimdiklerdi. İyi ki yanımda değil...

– Muhteşem bir aşkın kahramanı, anlatırım bir gün.

Tam o anda servis aracı geldi. Keşke biraz gecikseydi, onunla daha fazla konuşabilirdik. Aşk hakkında ne düşündüğünü de bilmek istiyordum. Böylece kendim için de birtakım sonuçlar çıkartabilirdim. Bana karşı gerçekten bir şeyler hissedip hissetmediğini anlardım. Yine de son soruyu sormaktan kendimi alamadım.

– Peki, Abelard’ın sevdiği kızın adı ne?

Servisin kapısını kapamadan önce yanıtladı.

– Heloise...

Servis uzaklaştı, ben de onun sözünü ettiği bu muhteşem aşkı deli gibi merak ettim. Keşke kızın adı Rapunzel deseydi. Bana karşı ilgisi olduğunu belli etmek için böyle yanıtlayabilirdi. Belki de yanılıyorum, beni mahalleden bir arkadaş olarak görüyordur. Belki yalnızca benimle konuşurken değil, bütün kızlarla konuşurken yüzü kızarıyordur. Heloise imiş! Şimdiden kıskanmaya başladım bu kızı.

Otobüs geldiğinde Heloise’i düşünmeyi bıraktım. Zor bir gün olacak diye geçiyordu içimden. Okul yıllarındaki kaygılardan çok farklı bir kaygıydı bu. Farklı bir sorumluluktu. Bilmediğim yerlere girip çıkacak, formlar dolduracak, kendimi beğendirmeye çalışacaktım. Kim bilir benim gibi kaç kişi elinde gazete, kapı kapı dolaşıyor olacak bugün.

Vakit öğleye yaklaştığında listedeki adreslerin yarısının üzerini çizmiştim. İş yerlerinin çoğu yabancı dil bilen eleman arıyor. Bense okulda verilen İngilizcenin ilerisine geçememiştim. O da öyle yetersiz ki. Bilgisayar programlarının da çoğunu bilmem. Ama işe alınırsam kısa sürede öğrenirim sanırım. Bazı iş yeri sahipleri de sanki sekreter değil de manken alacaklarmış gibi tepeden tırnağa süzüyor, neredeyse vücut ölçümü soracaklar. Kimisi de pazarlama elemanı arıyor. Ben iyi bir pazarlamacı olabileceğimi sanmıyorum. İnsanlara su arıtma cihazı, albüm, tencere, ruj, parfüm gibi şeyleri satmak için dil dökmek benim harcım değil. Böyle bir işten para kazanılacağına da inanmıyorum. Satış üzerinden prim veriyorlarmış. Eee, ya satamazsam? Zaten insanların çoğu kapıya gelen birinden alışveriş yapmayı güvenli bulmuyor ki. Annemden de biliyorum, zili çalan bütün satıcıları geri çevirir.

Umudum gittikçe tükeniyordu. Bu dünyada bana göre bir iş yok artık diye düşünmeye başlamıştım. Sonunda bilgisayar, faks, fotokopi makineleri pazarlayan bir şirketin kapısını çaldım. Gazetedeki duyuru şöyleydi:

ANKET YAPABİLECEK GENÇLER ARANIYOR.

Beni salona aldıklarında on beş kişinin daha beklediğini görünce karamsarlığım arttı. Kızlı, erkekli yaşıtım gençler. Hepsi de iyi giyimli görünüyor. Herhalde işe kabul edilebilmek için bugün kendilerine özen göstermişler. Kızların makyajı biraz abartılıydı. Ben nasıl görünüyordum acaba? Sabah evden çıkarken aynada kendimi incelemiş, beğenmiştim. Ama dört beş saat umutsuzlukla dolaşmak sanırım her yerime yansımıştır. Acaba nasıl bir özellik arıyorlar diye merak ediyorum. İnsanın anket yapabilmek için fazla bir özelliğe sahip olması gerekir mi?

Ben de diğerleri gibi sabırla görüşme sıramın gelmesini bekledim. Bu arada elimize birer form tutuşturdular. Bu formdaki soruları yanıtladıktan sonra görüşme için içeri alınacakmışız. Soruları yanıtladım. Bildik şeyler... Hangi okulu bitirmişiz, ilgi alanlarımız, ücreti aylık olarak mı prim olarak mı almak istermişiz, adres, telefon, e-posta... Takıldığımız sorularda birbirimize danıştık. Salondakilerden kısa boylu esmer bir genç cin gibiydi, akıl veriyordu durmadan:

– Prim olarak isteyelim, arkadaşlar. Böylece yaptığımız anket başına para alırız. Ne kadar çok anket yaparsak o kadar kazançlı oluruz. Ayrıca aylık ücret olarak da bir miktar para ödesinler bize.

Bu bana da uygun geldi, isteğimi form üzerinde belirttim.

Sekreter gelip topladı kâğıtları. Çok havalı bir kız, dimdik yürüyor, bize de epeyce yüksekten bakıyor. Öyle ya, o havalanmasın da kim havalansın? Bu zamanda iş bulmak, hava atmak için önemli bir neden.

Sonunda birer birer içeriye çağrıldık. Sıra bana geldiğinde çok heyecanlanmıştım. Bu işi almam gerekliydi. Çiğdem dolmakalem eksikliği gibi saçma sapan bir nedenle kötü not almamalıydı. Eskimiş, okunamaz hale gelmiş kitaplarla değil, pırıl pırıl kitaplarla gidebilmeliydi okula. Bir işim olursa annemin nişan, düğün hayalleri kurmasına da fırsat vermemiş olurdum. Beyaz atlı prens de hangi masaldan geldiyse ona geri dönerdi. Mısır’daki zengin akrabamızın miras işleriyle uğraşmaktan kurtulurduk! Rapunzel’in aklı, saçı gibi uzun olamaz mı yani?

Kapıyı açıp girdim. Koskoca bir odaydı, pek eşya yoktu içeride. Büyük bir masanın başında iyi giyimli, otuz yaşlarında bir adam vardı. Beni görünce ayağa kalktı. Daha önceki iş yerlerinde hiç böyle karşılanmadığım için çok şaşırdım. Hatta arkamda biri mi var diye dönüp baktım, hayır benim için kalkmıştı. O an kendimi çok önemli biri gibi duyumsadım. Omuzlarım dikleşti, içimdeki güven duygusu arttı. Ne güzel! Hiç tanımadıkları biri içeri giriyor, üstelik kendilerinden iş isteyen biri, onlar da saygı gösterip ayağa kalkıyorlar. Bu işi almalıydım. İnsana saygı duyulan bir yerde çalışmayı kim istemez? Müdür olduğunu sandığım kişi elimi incelikle sıktı, adını söyledi : “Gürsel Ertekin.” Oturmam için koltuğu gösterdi. Ben oturmadan da yerine oturmadı.

Gürsel Bey’in kibarca yönelttiği soruları yanıtladım. Konuşurken diksiyonumun bozuk olmaması için kendimi çok zorladım. Sanırım heyecandan yüzüm kızarmıştı, terlediğimi hissediyordum. Onun son cümlesiyle rahatladım.

– Peki Özlem Hanım, pazartesi günü saat dokuzdaki toplantımıza katılabilirsiniz, sizi de anketörlerimiz arasına aldık.

Deminden beri kastığım gövdem birden gevşeyiverdi. Teşekkür ettim, Gürsel Bey yine incelikle elini uzattı, tokalaştık. Kapının koluna uzandığımda güzel bir övgüde bulundu.

– Saçlarınız ne kadar güzel!

– Teşekkür ederim.

Bu övgünün ve işe alınmanın verdiği güvenle odadan çıktım. Şimdi anlıyordum sekreterin havasını. Gürsel Bey, burada önemli bir müdür olmalıydı ve çalışanlara yaklaşımı çok içten ve sıcak olduğu için herkes halinden gayet memnundu. İnsanın kabul görmesi, on sekiz yaşındayken kendisine hanım diye saygıyla yaklaşılması, bir işinin olması çok güzeldi, çok güzel. Bu sevinçle iş yerinin merdivenlerini ikişer üçer atlayarak indim. Kapı önünde benim gibi yüzü ışıldayan üç kişi daha vardı. Bunlardan biri içeride primle ücretle ilgili önerilerde bulunan kısa boylu esmer çocuktu. Anlaşılan aynı ekip içinde yer alacaktık. Onlar da işe alındığımı yüzümden anlamış olacaklar. Esmer çocuk elini uzattı.

– Kutlarım, galiba siz de anketör oldunuz.

Sonra hepsiyle tanıştım. Esmer çocuğun adı Tayfun’muş. Diğer gencin adı İlker, çok alımlı görünen kızın adıysa Şeyma... Şeyma bir öneride bulundu.

– Hadi arkadaşlar, yeni işimizi kutlamak için oturup bir şeyler içelim.

Diğerleri onayladılar, bana baktılar. Birbirimizi tanımak için iyi bir fırsat olur diye düşündüm. Artık işim vardı, para kazanacaktım, iş arkadaşlarımla bir yere oturup bir şeyler içebilirdim herhalde. Ben de onaylayınca biraz yürüyüp ağaçların gölgelediği bir çay bahçesine oturduk. İlker ve Şeyma kola, Tayfun bira söyledi; ben de çay istedim. İçeceklerimiz geldiğinde bardaklarımızı kaldırıp kutlama sözleri eşliğinde ilk yudumlarımızı aldık. Tayfun bira içiyor olmanın bir üstünlük olduğunu ima eden bakışlarla konuşmaya başladı.

– Bu, alkollü içki sayılmıyor Avrupa’da.

Onu biraz bozmak istedim, şeytan dürttü işte. Biraz alayla sordum.

– Demek Avrupa’da da yaşadın?

– Bilmek için orada yaşamaya ne gerek var kızım? Sen hiç film izlemiyor musun?

Daha yeni tanıştığım bir insanın hemen senli benli olması rahatsız etmişti beni. “Kızım”mış, ukala... Daha ilk günden iş arkadaşlarımla çatışmak istemediğim için sustum. Ben iyi bir iş bulmak, yeteri kadar para kazanmak, ailemle birlikte mutlu yaşamak istiyordum.

Herkes niçin iş aradığını, daha önce nerelerde çalıştığını anlatmaya başladı. Şeyma gerçekten çok güzel bir kız, anladığım kadarıyla ekonomik sorunu da yok gibi. Üniversite sınavına girmemiş.

– Girsem de kazanamazdım, boş yere niçin sıkıntıya gireyim?

Ailesinden harçlık almak istemediği için, insanları tanımak için böyle işlere girip çıkıyormuş. Anket yapmak sıkıcı olmadığından tam ona göreymiş.

Tayfun birasından koca bir yudum alıp bizden çok büyükmüş gibi pozlar alıp konuşuyordu:

– Benim derdim yalnızca para kazanmak değil. Ticaretin her türlüsünü öğrenmek için böyle bir işi seçtim. Neden biliyor musunuz? Şimdi biz sokaktaki insanlarla değil, şirketlerle anket yapacağız. Küçük bir emlakçı dükkânından tutun, çok büyük firmalara kadar girip çıkacağız. Eee bu dolaşmalar sırasında daha iyi bir yere kapak atmak için bir yığın fırsat çıkabilir karşıma. Benim derdim transfer olmak!

Tayfun da böyle biriydi işte... İleride kendi iş yerini açıp patron olmak gibi hayalleri var.

İlker çok sessiz görünüyor. O da benim gibi üniversite sınavında başarılı olamayınca iş aramaya karar vermiş. Biriktirdiği para ile dershaneye gidecekmiş. Belki ben de onun gibi yapabilirim. Çok istediğim hukuk fakültesinde okuma şansı bulabilirim. Yeteri kadar kazanabilecek miyiz acaba? Bu soruyu ortaya atınca Tayfun her şeyi bilir havalarında söze girdi hemen. Şimdiden iş bilir pazarlamacı görünümündeydi.

– Yalnızca anket yapmayı düşünüyorsanız dershane parası falan kazanamazsınız arkadaşlar.

İlker’in merak ettiği şey ise bambaşkaydı:

– Acaba anket formlarını kafadan doldursak sahte olduğunu anlayabilirler mi?

İlker’in daha işe başlamadan birtakım kurnazlıklar düşünmesi şaşırttı beni.

Tayfun bira bardağını içindeki son damlaları da bırakmayacak biçimde kafasına dikip yanıtladı İlker’in sorusunu:

– Her gün fazladan bir iki tane hayalî anket yapabilirsin, ama yine de yetmez. Anket başına çok fazla ödemezler ki. Para kazanmak için tek yol var arkadaşlar, büyük paralar kazanmak için...

Merakla bakıyorduk Tayfun’un ağzına. Farklı amaçlarla da olsa hepimiz çok para kazanmak istiyorduk. Diğerlerini bilmiyordum, ama ben hilesiz, dürüst bir yol bulabiliriz sanıyordum. Bizim ilgili bakışımız Tayfun’u iyice havaya soktu. Sanki küçük bir çeteydik ve Tayfun da çetenin başı gibi görünüyordu.

– Bakın arkadaşlar, diyelim ki anket yaparken o iş yerinin fotokopi makinesi almak istediğini anladık, işte o zaman bizzat biz devreye girmeliyiz. Biliyorsunuz bizim anketlerimize göre şirkete pazarlama ekibinden elemanlar gönderiliyor, satışı onlar yapıyor, satış primi demek, büyük para demek. Bunu neden onlara kaptıralım ki?

İlker de, Şeyma da onaylar biçimde başlarını salladılar. Onları dinledikçe şaşkınlığa düşüyordum. Hayali anket yapmak, satış için dolaplar çevirmek, dürüstçe gelmiyordu bana. Kendi görüşümü söylemek istedim.

– Ama bu şirket bizi pazarlama elemanı olarak almadı ki, anket yapmak için işe alındık. Pazarlama elemanları özel olarak yetiştirilmiş olmalı. Üstelik yalan yanlış form doldurduğumuz anlaşılırsa işimizi kaybederiz.

Tayfun küçümseyerek baktı bana. Şeyma güldü, saçlarını eliyle arkaya atıp kulağıma eğildi.

– Bu ne saflık kızım! Kurtlar sofrasında yerini alamazsın sen...

Kurtlar sofrası mı? Eğer böyle düşünürsek birbirimizin gözünü oymak için fırsat kolluyoruz demektir. Başkalarının üzerine basarak, başkalarını ezerek, yok sayarak mı oturacağım sofraya? O zaman açlık grevine başlarım daha iyi.

İlker daha esnek olmaya çalışıyordu, ama sonuçta o da birtakım kandırmacaların peşindeydi.

– Canım koskoca şirket, birkaç ankete fazladan para verdi diye batacak değil ya...

Tayfun yine akıl hocalığını sürdürerek bana döndü:

– Kızım, böyle düşünürsen ancak boğaz tokluğuna çalışırsın, hiç para kazanamazsın. Eğer şirket senin satışına karşı çıkarsa ve ille de pazarlamacısını devreye sokmak isterse sen de başka bir şirketin fotokopi makinesini pazarlarsın, bağlantı kurarsın, anladın mı? Bu zamanda kurt olacaksın, kurt! Kuzu oldun mu yerler seni. Oh, ne iyi ben gidip anket yapayım, şirkette ne var ne yok öğreneyim, arkamdan satış elemanı gelip malı götürsün. Yağma yok!

Doğrusu böyle hinlikleri hiç düşünmüyordum. Düşünsem bile herhalde yapamaz, elime yüzüme bulaştırırdım. Pazarlama bana göre değildi, sanırım şirketin deneyimli, eğitimli elemanları işin bu bölümünü ustalıkla yapıyorlardı. Üstelik bana çok nazik davranan Gürsel Bey’e de haksızlık etmiş olurdum. Çok etkileyici bir adam, belki de ona âşık olurum. Hay Allah, ben böyleyim işte. Birazcık etkisinde kaldığım birine hemen âşık olduğumu sanıyorum. Kızıp azarladım içimdeki beni. Hani beyaz atlı prensi masalına geri yollamıştın Özlem? Hadi kızım kendine gel, sırtını kimseye dayamadan da mutlu ve başarılı olabilirsin. Sabah Taylan’a âşık olduğunu sanıyorsun, akşam patronuna.

Taylan’ı görsem de bana şu Abelard’ın öyküsünü anlatsa... Neydi kızın adı, Heloise mi?

Anket arkadaşlarımla vedalaştım. Onlar biraz daha oturacaklarmış. Ben masadan kalkarken Tayfun saçımı hafifçe çekti.

– Pazartesi görüşürüz Rapunzel!

Dedim ya, hemen senli benli olmuştu bu çocuk. Bense biraz uzak durmak istiyordum onlardan, düşünceleri hoşuma gitmemişti. Kolay yoldan hemencecik para kazanmak... İlk bakışta herkese cazip görünüyor, ama insan yaptığı işin hesabını kendisine ve başkalarına yüzünün akıyla verebilmeli. Şöyle şöyle dolaplar çevirdim de şu kadar kazancım oldu diye övünemem ben, kimse övünmemeli.

Gerçek Ortaya Çıkıyor

Korktuğum başıma geldi. Babam dershaneye uğramış, durumumu öğrenmek için. Onlar da benim bir aydır devamsızlık yaptığımı söylemişler. Babam soluğu okulda almış. Okul müdürüyle görüşmüş. Müdürün odasında ikinci bir kıyamet kopmuş; çünkü bu kez babam yıl sonu için hazırladığımız tiyatro provalarına katıldığımı, benim önemli bir rolde görevli olduğumu öğrenmiş. Müdürümüzle tartışmış. Babam ısrarla rolümün başkasına verilmesini, sınavlara iyi hazırlanamayacağımı söylemiş; hatta milli eğitime, bakanlığa şikâyet edeceğini söyleyerek müdürümüzü korkutmaya çalışmış. Müdürümüz iyi bir insan, babamı ikna etmeye çalıştıysa da başaramamış. Bütün bunları beni odasına çağırtıp kendisi anlattı. Babamın çok öfkeli olduğunu, eve gittiğimde öfkesini artırmamak için fazla dikbaşlılık etmemem gerektiğini söyledi. Anlaşılan asıl kıyamet eve gidince kopacaktı.

Okuldan çıktığımda ayaklarım geri geri gidiyordu. Eve girmek istemiyordum. Babamın öfkesi çok kötü olurdu, bağrışmalarını bütün komşular duyardı artık. Ertesi gün arkadaşlarım ne olduğunu sorarlar; yalnızca arkadaşlarım değil, ana babaları da sorguya çeker. Anlat anlatabilirsen. Evden kaçan çocukları, gençleri anlamaya başlamıştım. Böyle bir akşam yaşamaktansa çekip gitmeliydim. Nasıl bir maceranın içine düşersem düşeyim, umurumda değildi. Ne kadar sıkıntılı bir yaşam olursa olsun, şimdiki halimden kötü olamaz, diye düşünüyordum. Yeter ki onun bağırıp çağırmalarını duymayayım. Babamın bana asla ulaşamayacağı bir yer yok mu? Nereye gidebilirdim? Okul harçlığımdan geriye kalan parayla ne kadar uzağa gidebilirdim? O anda büyük bir deprem olmasını, savaş çıkmasını, her tarafı saran bir yangını öyle çok istemiştim ki... Böylece her şey yıkılacak –okul, dershane, babam– ben de kimseye hesap vermek zorunda kalmayacaktım. Çocuk gibi mucize bekliyordum. Ama olmuyor, her şey eski düzeninde sürüyordu. Taşıtlar durmadan işliyor, öğrenciler evlerine dönüyor, babalar evde, anneler balkonda...

Eve gitmeyi geciktirmek için adımlarımı yavaşlatırken arkamdan birinin seslendiğini duydum. Özlem’di. Nasıl açıklayacağımı bilemiyorum, ama garip bir heyecan duyuyorum onu görünce. Bazen uyurken, bazen uyanıkken düşlerimin parçası olan Rapunzel... Şimdi sokakta karşılaşınca sanki düşlerimden haberi varmış gibi gülümsüyor, ben de utanıyorum. Düşlerimde elini tuttuğumu, onu öptüğümü anlayabilir mi yüzümden? Gülümsemesi sıcacık, ama ben hem yalanımın ortaya çıkması yüzünden hem de ona karşı duygularımı gizleme endişesiyle asık suratlı görünüyor olmalıyım.

– Merhaba Taylan, ne o canın sıkkın gibi. Okul mu kötü gidiyor yoksa?

– İyi giden ne var ki yaşantımda?

– Bu ne karamsarlık!

Ona her şeyi açıklamak, sorunlarımı paylaşmak, onu dert ortağım yapmak istiyorum, ama bir yandan garip bir çekingenlik önlüyor beni. Bu çekingenlik kötü bir biçimde gerilmeme neden oluyor. Bu sinirli durum sesime de yansıyor.

– İstediğim şeyleri yapmama izin verilmiyor ki Özlem. Sen rahatsın tabii, beni anlamazsın.

– Anlatırsan anlarım.

Belki anlardı, ama yardım edemezdi, kimse yardım edemezdi bana. Beni kaygılandıran bir şey daha vardı, evdeki sıkıntılarımı, üzerimdeki baskıyı, çaresizliğimi anlatırsam Özlem’in gözünde küçülürüm sanıyordum. Onun için anlatmamayı tercih ettim.

– Boş ver... Kendi sıkıntılarımla başını ağrıtmak istemem. Sen çok iyi görünüyorsun, iyisi mi sen anlat. Çalışmaya başlamışsın diye duydum. Nasıl bir iş bu?

– Anket yapıyorum, eğlenceli gidiyor aslında. Her gün yaklaşık yirmi anket yapabiliyorum. Hem para kazanıyorum hem de insanları, değişik iş alanlarını tanıyorum.

Özlem yaptıklarını anlatırken öyle mutlu görünüyordu ki. İnsanın sevdiği bir işte çalışmasının önemini bir kez daha anladım, keşke bizimkiler de anlayabilse...

Bir yandan evlerimize doğru yürüyor, bir yandan konuşuyorduk. Daha doğrusu o anlatıyor, ben dinliyordum. Onu dinlemek, onunla yürümek, sonsuza dek sürse yine de bıkmazdım. Onda beni çeken bir şeyler vardı, belki tam aşk değil, zaten aşkın nasıl bir şey olduğunu, insanı nasıl etkilediğini tam olarak bilmiyordum. Eğer kalbimin çarpması, ellerimin titremesi, kendimi beğendirmeye çalışmam, onun yanında kendimi en yüksek dağlara hükmeden kartallar gibi duyumsamam aşksa... Evet, Özlem’e âşıktım. Ya o? Bunu henüz bilmiyordum.

Kızların çoğu duygularını belli etmekten kaçınıyor. Hep karşı taraftan bekliyorlar. Bu bana çok saçma geliyor. Eğer sevmişlerse, beğenmişlerse söylemeliler, karşı taraf anlasın diye beklenir mi? Anlatılmayan şey, anlaşılabilir mi? Geçen yıl Ercan’ın başına gelmişti bu. Hoşlandığı bir kız vardı, kız öyle güzeldi ki! Peşinde pek çok kişi olduğunu biliyorduk. Ama kız, bütün çıkma tekliflerini geri çeviriyordu. Ercan da nasıl olsa reddeder diye gidip konuşmayı denemedi. Aslında kızın çıktığı hiçbir erkek yoktu, uzun zaman sonra kızdan Ercan’a bir telefon geldi. Meğer o da Ercan’dan hoşlanıyormuş. Arkadaşlıkları hâlâ sürüyor. Ercan da boşu boşuna üzüntülü günler geçirmiş, derslerini askıya almıştı kıza açılamadığı için. Acaba biz de Özlem’le böyle mi olacağız?

Reddedilmek çok kötü. O duruma düşmek istemiyorum. Bazen cesaret geliyor, sonucu ne olursa olsun konuşmalıyım onunla diyorum. Ama bu cesaret çok kısa sürüyor. Karşılaştığımız an, elimin terlemesi, boğazımın kuruması beni bütünüyle güvensiz biri yapıyor. Onun içinden neler geçirdiğini öyle merak ediyorum ki...

Özlem sözü sonunda bana getirdi:

– Sınav hazırlığı nasıl gidiyor?

Gitmiyor işte, gitmiyor. Ben tıp fakültesini kazanamam ki, keşke ben de Özlem gibi bir iş bulsam, yaşamımı sürdürecek kadar para kazanıp babamın eline bakmasam. O zaman... işte o zaman dilediğim her şeyi, en çok da oyunculuk yeteneğimi geliştirmek için tiyatro gruplarına katılabilirim. Oynamak istiyorum, her şeyi, herkesi canlandırmak istiyorum... Ben yalnızca ben değilim. İçimdeki ses, sen her şey olabilirsin, diyor. On sekiz yaşındaki bir genç. Kırk sekiz yaşındaki bir adam, sekiz yaşında bir çocuk... Hatta bir kadını bile oynayabilirim. Oynamak istiyorum. İnsanı, ne biçimde olursa olsun, insanı oynamak, insanı, insana göstermek istiyorum... Ne yazık ki içimdeki âşık Taylan’ı Özlem’e, sevgili Rapunzel’ime gösteremiyorum. Beni en çok üzen de bu. Belki ona bir oyun oynayarak gösterebilirim aşkımı. Leyla ile Mecnun mu, Romeo ile Juliet mi yoksa Ferhat ile Şirin mi? Hangisini oynasam? Belki de geçmişteki bütün aşk öykülerini, masallarını unutup ya da o kahramanların hepsini içimde buluşturup yine kendimi oynamalıyım.

Pastanenin önünden geçiyorduk. Özlem, dondurma almayı önerdi. Sıkıntılarımı geçirebilir mi?

Külahlarımızı alıp çocuk parkına doğru yürüdük. Bir banka oturduk. Hep o konuşuyordu, iyi ki de o konuşuyordu, ben ağzımı açacak olsam içimdeki sıkıntı belki de ağlamama neden olur. Ağlarsam... Güçsüz biri olduğumu düşünür. Erkekler ağlamaz... Sanırım o da inanıyordu buna. Oysa ağlasam belki de hafifleyecek, eve rahatlamış olarak dönecek, babamın karşısında daha dik durabilecektim.

Özlem benim yerimde olmayı çok istediğini anlatıyor bir yandan. Başıma neler geldiğinden haberi yok, durmadan konuşuyor ve ben onun konuşmasına bayılıyorum.

– Bak Taylan, dershaneye gidebildiğin için gerçekten çok şanslısın. Ben gidemedim, görüyorsun kazanamadım da... Eğer senin gibi hazırlanma şansım olsaydı mutlaka kazanırdım hukuk fakültesini. Ama yılmayacağım, bu benim idealim, yine deneyeceğim, olmazsa bir daha... İnsan bir şeyi isterse, gerçekten isterse yapabilir. Ben de gerçekten istiyorum.

Hem onu dinliyor hem de nasıl böyle güzel konuşabildiğine şaşıyorum. Bugün bağlamamış saçlarını, omuzlarından aşağı şelale gibi dökülüyor. Saçlarına dokunmak istiyorum, ama çekiniyorum. Ona çok güzel göründüğünü söylemek istiyorum, olmuyor. Yalnızca içimden geçirebiliyorum. Arada bir kolu bana değiyor, çok heyecanlanıyorum. Babamı unuttum gitti. O durmadan bir şeyler anlatıyor. Ben susup onun kıpırdayan ağzına, gözlerine, kanat çırpan güvercinler gibi hareket eden ellerine bakıyorum. Kızların yanında böyle sus pus durmak iyi değil, biliyorum, ama sanki ağzımı açarsam tuhaf bir ses çıkaracakmışım gibi hissediyorum kendimi. Onun yanında güçsüz, zayıf bir çocuk gibiyim şimdi. Öyle olgunlaşmış ve bilgili görünüyor ki... Onu böyle yapan çalışma yaşamının içine girmiş olması belki de. Bir işe yarıyor olmanın verdiği mutluluk okunuyor yüzünde. Ben? Ben hiçbir işe yaramıyorum, değersiz biriyim. Tiyatro, tiyatro diyorum, ama bunu annemin babamın karşısında savunacak kadar güçlü değilim. Onların istediği gibi de olamıyorum. Ne olacağım ben? Özlem’in ideali var, hukuk fakültesine girmek için elinden geleni yapacak gibi. Onun bu kararlı hali bende yok. İdealime sahip çıkabilir miyim? Evet, ben de kendimi savunmalıydım, babama ve hayata karşı savunmalıydım. Nasıl? Özlem ekonomik bağımsızlığını kazandığı için böyle güvenli görünüyor. Oysa ben, hâlâ babamdan para almak zorundayım. Biraz dikleşsem “Cebine parayı ben koyuyorum,” diyor. Özlem benim gibi birini sevgili olarak görebilir mi? Kendimi olduğum gibi anlatsam, onun gözünde küçük düşerim, bundan korkuyorum, bundan çok korkuyorum. Yine de duygularımı ona açmak için büyük bir istek var içimde. Yüzüne söyleyemediğime göre mektupla anlatsam... Eski zaman aşkları gibi... Beni gülünç mü bulur? Nasıl bulursa bulsun, ben duygularımı bir biçimde ona açmak istiyorum. Nasıl olduysa konuyu Abelard’a getirdi Özlem.

– Geçen sabah durakta sana Abelard dememi istemiştin, nasıl bir aşk hikâyesi bu?

Abelard ile Heloise’in tutkulu aşklarını, başkaları tarafından zorla birbirlerinden kopartıldıklarını, birbirlerine uzun uzun mektuplar yazdıklarını anlattım. Özlem içini çekti.

– Şimdi böyle aşklar yok. Herkes gülüyor böyle şeylere. Bir günlük sevgiler var, bugün âşık oluyorlar, yarın unutuyorlar. Keşke bana da böyle güzel aşk mektupları yazan biri olsaydı...

Hadi Taylan, tam zamanı, şimdi söyle. Elini tut, ben yazabilirim Özlem, de... Seni seviyorum, de...

Hayır, diyemedim. Öylece gözlerine baktım, beni anlasın diye. Anlayıp anlamadığını bilmiyorum, belki de o sözleri bana cesaret vermek için söylemişti. Ben de susarak onu düş kırıklığına uğrattım.

Parktan çıkıp eve doğru yürüdük. Ayrılırken elini uzattı.

– Arada bir gelelim bu parka, seninle sohbet etmek hoşuma gitti, dedi.

Sohbet mi? Ben hiç konuşmamıştım ki, hep o konuştu. Belki de anket yaptığı insanlardan dolayı onda ağız alışkanlığı olmuştur. Yanımdan ayrılmadan önce dönüp şöyle dedi:

– Üniversite hazırlık kitaplarından kullanmadıkların varsa bana verir misin? Üzerine hiç işaret koymadan çalışırım merak etme.

Benim o kitaplarla bu akşam işim bitiyor zaten, diyecektim. Babam işimi bitiriyor, diyecektim... Diyemedim.

– Tabii, getiririm ben.

Birden aklıma geldi. Böylece Özlem’e yazacağım mektubu, kitabın içine koyabilirdim. Hemen o akşam yazabilirdim, ama babamla dershane yüzünden kapışacağımız için pilim bitebilirdi. Büyük olasılıkla o akşam tavana bakarak kara kara düşünmekten başka bir şey yapmayacaktım.

Özlem kendi evlerine doğru yürüyünce ben de bizim zile bastım. Kapı otomatı o çirkin sesiyle çınladı. Belki her zamanki zırıltısıydı bu, ama sanki o gün annem daha öfkeli basmış gibiydi açma düğmesine. Merdivenleri yavaş yavaş çıktım. İşte biraz sonra beni içeri alıp üzerime kapanacak zindanın kapısı. Oysa ev bir sığınak olmalıydı, dışarının sıkıntısından kaçabileceğim, rahatlayabileceğim bir yuva... Zile korkarak dokundum. Annem açtı, yüzüne baktım ve bakışlarından her şeyi bildiğini anladım. Gücenme değildi gözlerindeki, öfkeydi. Beni parçalamak istiyormuş da içindeki bir şey engel oluyormuş gibiydi. Bana bağırıp çağırmasını, hatta vurmasını önleyen duygu, annelik duygusu olmalı...

Babam kim bilir nasıl öfkelenerek anlatmıştır durumu. Annemi üzmek için iyice abartmış da olabilir. Annem çevirdi yüzünü, bana bakmamaya çalıştı. Sanırım gözlerinin ifadesinin farkındaydı ve beni gözlerinden korumaya çalıştı. Annemi seviyorum, çok seviyorum, bana nasıl bakarsa baksın, ona asla kızamam. Gözleri kızarmış, biraz da şişmiş gibi. Belki ben gelmeden ağlamıştır. Babam annemi de suçlamıştır mutlaka. Beni şımarttığını söylemiştir. Aralarındaki tartışmayı ezberledim artık.

“Sen yüz vermesen böyle olmaz bu çocuk!”

“Yüz verdiğim yok Rasim!”

“Koskoca adam oldu, sen hâlâ nazını çekiyorsun.”

“Allah aşkına, o benim çocuğum... Hem naz yaptığı yok ki... Yapsa bile senin annene yaptığın nazın yanında onunki hiç kalır.”

“Annemi karıştırma şimdi Semiha! Kadıncağız rahmetli oldu gitti, senin dilinden kurtulamadı.”

Kendimi bildim bileli bu tartışma böyle sürüp gider. Ben duyar mıyım duymaz mıyım aldırmadan tartışıp dururlar.

“Bu çocuk adam olmayacak Semiha! Zaten dayısına çekmiş, onun gibi serseri olacak, göreceksin.”

Annem bu kez erkek kardeşini savunmaya başlar, babama verip veriştirir. Aslında amcama çektiğimi, kendi ailesinde herkesin sorumluluk duygusu taşıdığını söyler. Benim yüzümden tartıştıklarını unutup kendi aile çekişmelerinin içine dalarlar. Yorulana kadar bağırıp çağırırlar. Ben kapımı kapasam da sesleri odama kadar gelir. Kavgadan sonra iki üç gün kimse kimseyle konuşmaz. Sonra yavaş yavaş ortam yumuşar, kavga unutulur; ama bu kez kolay unutulacağa benzemiyor.

Annem sesindeki öfkeyi saklamaya gerek duymadan hoş geldin, dedi. Onu yumuşatmaya çalıştım.

– Anne, lütfen anla beni...

Kolumdan sıkıca kavradı. O an korktum, gerçekten korktum. Küçük bir çocuk nasıl korkarsa öyle... Her an yüzüme bir tokat indirecek gibi bakıyordu.

– Bizi kandırdın Taylan. Beni de babanı da aldattın... Hiç utanmadın mı?

– Anne, bir dinle beni! Bana seçenek mi bıraktınız?

– Hayır, dinlemeyeceğim! Artık kozunu babanla paylaş. Seninle o konuşacak... Bu konuşmanın ne kadar sert olacağını tahmin ediyorsun değil mi?

Anladım ki annem benim tarafımda yer almayacak. Babamın karşısında tek başıma ve avukatsız kalmıştım. Herhalde sararmış olmalıyım, annemin gözünden kaçmadı.

– Rengin soluk, bir şey yemedin mi okulda?

Yanıt vermedim. Yiyip içtiklerimle bu kadar ilgilenen annem, ruh durumumla da ilgilenebilseydi keşke.

– Babanla konuşurken alttan al ve sakın dikbaşlılık yapma.

Yine de beni kollamaya çalışıyor, taktik veriyor. Kendisinin uyguladığı yöntemi benim de uygulamamı istiyor. Müdürümüz de böyle demişti: Dikbaşlılık yapma. Bilmiyorum, ne yapacağımı bilmiyorum.

Salona gittim, babam ne zaman benimle ciddi bir konuda konuşmak istese salondaki masaya bir işveren edasıyla oturur. Karşısına da beni oturtur. Ben odaya girince alaylı bir ifadeyle baktı yüzüme. Tepeden tırnağa süzdü, o kadar ezici ve alaylı bakıyordu ki kendimi pislik gibi hissettim. Babam, eğer aynada kendini görseydi çok iyi biliyorum ki utanırdı o bakıştan. Kendi babası böyle baksaydı, alır başını giderdi, eminim giderdi.

– Ooo Taylan Bey, hoş geldiniz! Maşallah ne çabuk büyümüş de anne babasından habersiz kararlar almaya başlamış oğlumuz...

Yoo, alttan almayacaktım artık.

– Evet baba, büyüdüm! Fark etseniz de etmeseniz de çocukluktan çıktım ben.

Babam öfkeyle yumruğunu masaya vurdu. Masadaki vazo neredeyse düşecekti.

– Evet ya, bugün biz de fark ettik büyüdüğünü. Eski hastalığın yine başlamış ha!

Elim ayağım titriyordu, aslında öfkeden titriyordu; ama babam ondan korktuğumu sanmasın diye sandalyeye oturup ellerimi masanın altına gizledim.

– Cevap versene serseri!

Demek şimdi de böyle görüyor beni. Oysa ben kendi halinde okula giden, bir şeyler başarmaya çalışan bir genç olarak görüyordum kendimi. Demek ki öyle değilmişim. Benim serseri olduğumu düşündüğüne göre, ona gerçek bir serserinin nasıl olduğunu göstermek isterdim. Şu masayı devirmek, istediğim filmleri izlememi engelledikleri şu televizyonu kırmak, ağzıma gelen her sözü akıl süzgecinden geçirmeden bağıra çağıra orta yere dökmek isterdim. Yapabilsem, ah yapabilsem... Hayır, yapamam. Henüz o kadar çıldırmadım; ama babamın bu tavırları sürerse o dereceye gelmekten korkuyorum.

Sesimin titremesine engel olmaya çalışarak konuştum:

– Baba lütfen... Belki haklısın, bu tutku bende hastalık derecesinde, ama kötü bir şey değil ki bu.

– Bak oğlum, ben sinirlenmemeye çalışıyorum; sense üzerime üzerime gelip damarıma basıyorsun. Bizi öldüreceksin sen, annen de ben de kalpten gideceğiz. Bugün dershanede de, okulda da yerin dibine geçtim. Böyle bir oğul yetiştirdiğim için utandım kendimden.

Sanki dünyanın en iğrenç suçunu işlemişim gibi yargılıyor beni. Dershaneye bir ay gitmemek bu kadar kötü bir şey mi? Gitmek istemiyorum desem, anlıyorlar mı? Dinliyorlar mı? Oğlum sen hangi mesleği seçmek istiyorsun diye soruyorlar mı? Gönülsüz yapacağım bir iş için çaba göstermemi nasıl beklerler benden?

– Yarından tezi yok, kuzu kuzu gideceksin dershaneye. Bu bir aylık süreyi de daha çok çalışarak kapatacaksın tamam mı? Okuldaki tiyatro oyunundan da çıkardım seni. Provalara ayıracağın zamana yazık. Orada ezberlediğin birkaç sözü söylemek ne kazandıracak sana? Şimdi son kez söylüyorum: Biz senin tiyatro oyuncusu olmanı asla ve asla istemiyoruz.

Alttan almak... Yumuşak konuşmak nasıl bir şey? Biraz denemek istiyorum. Belki haklı olduğumu öyle anlatabilirim.

– Annemle siz, kendi açınızdan haklı olabilirsiniz baba. Tıp fakültesine girebilirsem ikiniz de çok mutlu olacaksınız ama…

Babam, yumruğunu bir kez daha vurdu masaya.

– Girebilirsem değil, mutlaka gireceksin! Orayı kazananların senden fazla bir yanları mı var?

– Geleceğimle ilgili bir karar bu baba. Çok önemli. Bu benim hayatım, ben karar vermeliyim. Oysa siz benden daha fazla söz sahibi olmak istiyorsunuz. Ne olacağımı ben seçmeliyim, siz değil.

Annem içeri girdi bu sırada. Sanıyorum kapı önünde diğer konuşmaları da dinleyip geldi. Babamın öfkesini yatıştırmak için araya girecek belki de. Beni anlaması için yalvaran gözlerle baktım anneme. Annem de babamdan farklı değil. Biraz daha şefkatli, o kadar.

– Yavrum, biz sana doğruyu göstermeye çalışıyoruz.

Onlar iktidardaydılar, ben muhalefette kalmıştım; onlar iki kişi, ben yalnızdım. Yine de inatla savundum kendimi.

– Bu sizin doğrunuz anne! Bana doğrunuzu göstermekle kalmıyorsunuz ki, zorla itiyorsunuz beni o yola. Oysa benim istediğim...

Babam biraz sakinleşmiş görünüyordu.

– Bak oğlum, ben bir baba olarak senin iyi ve saygın bir gelecek kurmanı isterim.

Saygınlık ona göre yalnızca doktor olmakla sağlanabiliyor. Evet, doktorluk önemli ve saygın bir meslek olabilir, ama benim seçeceğim tiyatro oyunculuğu da saygın bir meslek değil mi? Bunu babama da anlatmaya çalıştım.

– Oyunculuk da saygın bir meslektir baba. Her gün seni televizyon karşısına oturtan o oyuncular değil mi?

Babam biraz bocaladı. Kafası karışmıştı ve ben korkuyordum; çünkü karşımda kendisini aciz hissettiğinde acısını benden çıkarırdı. Durumunu açıklamaya çalıştı.

– Can sıkıntısından seyrediyorum ben onları.

– Baba, mantığını anlamıyorum bir türlü.

Babamın yüzü kızarmıştı, elleri titremeye başladı.

– Yeter! Adam saydım seni, karşıma aldım, konuştum. Kararımız kesin! Yarından tezi yok, yeniden dershaneye başlayacaksın. Oyunculuğu da kafandan çıkar at.

Anlamıyorlardı... Yalvarmam yakarmam, kendimi savunmam boşunaydı. Hiç duymamışlar, hiç okumamışlar bir yerlerde sanki. İnsan yeteneği doğrultusunda bir meslek edinmeli, yoksa mutlu olamaz, dememişti kimse onlara. Mutlu olmamı istemiyorlardı. Daha kendi yolumu çizebilecek yaşa gelmemişim! Benim kötülüğümü isterler miymiş hiç, tabii iyiliğimi istiyorlarmış. Beni mutsuz bir doktor yapmak istiyorlardı. Hastalarıyla gönülsüz ilgilenen bir doktor... Kısa bir süre sonra on sekizime gireceğim, ama hâlâ çocukmuşum gibi davranıyorlar bana. Bütün anneler, çocuklarını öyle görür, diyor annem. Bütün anneler böyle görüyorsa bütün çocuklar mutsuz demek ki...

O gün tartışmamız onların beni susturmasıyla sonuçlandı. Babam, ben oğluma oyuncu dedirtmem, diyor, başka bir şey demiyor. İster istemez dershaneye dönecektim; ama içimdeki oyunculuk tutkusunu söndüremezlerdi ki, o bir ateş gibi içten içe yanacaktı.

Oyundaki rolümü başkasına verdiler, bizi çalıştıran öğretmenimiz de üzgündü. Yeni arkadaş bütün gücüyle çalışsa da tam olarak rolün hakkını veremiyormuş, üstelik oyunun sergilenmesine de çok az zaman kalmıştı. Öğretmenimiz ezberleme işinin bile aksayabileceğini düşünüyordu. Çocukcağız gece gündüz çalışmak zorunda kalacak, yine de suflöre büyük iş düşecek gibi görünüyor.

Yine test kitaplarının başına oturdum. Gözlerim kâğıt üzerinde olsa da aklım bambaşka yerlerde zaman geçirdim. Evet, yalnızca zaman geçirdim.

Bir gün sorulara boş boş bakmaktan bunaldığımda bir bardak çay almak için mutfağa gittim. Özlem’in penceresine baktım. Perde kapalı. Ne yapıyor acaba? Şimdi işten gelmiş olmalı. Dışarı çıksam zillerine bassam, hadi dondurma yemeye gidelim desem… Annemin suratı asılır yine. Babam, kitaplardan kafasını kaldırmasın Taylan, diye sıkı sıkı tembihliyor onu. Üzerimdeki denetimleri daha da arttı. Bana asla fırsat vermeyecekler. Kendimi gösterebilmek için, yeteneklerimi ortaya koyabilmek için şans istiyorum. Onlarsa kendi önlerine çıkmamış bir fırsatı benim için kullanmaya çalışıyorlar. Sorumsuzmuşum, sorumsuzluk bana bir kazanç sağlamazmış... Beni tutuklayarak bana sorumluluk kazandıracaklarını mı sanıyorlar? Arkadaşımla yarım saat parka gidip dolaşmam bile sorun olacak şimdi. O an Özlem’e mektup yazmaya karar verdim. İstediği test kitaplarıyla birlikte verebilirdim mektubu.

Çayımı alıp odama gittim. Masaya bu kez mektup yazmak için oturdum. Temiz bir kâğıt çektim önüme. Acaba önce bir taslak mı hazırlasam? Öyle ya, yanlış bir şey yazarsam, üzeri çizilmiş, karalanmış bir aşk mektubu yeterince etkili olmaz. Çekmecemden bir yüzünü matematik problemleriyle doldurduğum arkası boş bir kâğıt çıkardım. Kurşunkalemimi aldım elime. İlk iş ona seslenmek... Ne desem acaba? Yalnızca Özlem desem pek kuru kalır. Sevgili Özlem desem sıradan bir arkadaş mektubu gibi olur. En iyisi Rapunzel demek... Ona böyle seslenmem hoşuna gider.

Duygularımı somutlaştıran sözcükler kâğıt üzerinde yan yana dizilmeye başladı. Harfler dijital noktacıklarla değil, parmaklarımın kâğıda kaleme ve hatta kalbime dokunan hareketleriyle belirginlik kazandı. Belki o da Ercan gibi ilkellik olarak bakacaktı mektup yazmaya. Baksın, baktığı yerde onu seven biri olduğunu görsün de…

Romantik Mektup

Artık dikiş makinesinin sesi beni hiç rahatsız etmiyor. Eve hep neşeli dönüyorum. Annem de şu sıralar evlilik konusunu hiç açmıyor. Sanırım ben çok değiştim, artık ayna karşısında saatlerce durup şu kaşlarım biraz daha ince olsaydı, göğüslerim biraz daha büyük olsaydı, belim kalın galiba diye kendi kendime dertler yaratmıyorum. Kendimle barıştım, annemle kardeşimle daha sıcak, içten bir ilişki kurmayı başardım. Her şeye öfkelenmiyorum. Hayır, eskisi gibi değilim, sanırım büyüdüm ve olgunlaştım. Kendimi beğeniyorum. Belki de bu rahatlamayı sağlayan Taylan’ın mektubuydu.

Bir hafta önceydi. Akşam saatlerinde kapı çaldı. Çiğdem yerinden kıpırdamayıp kapıya benim bakmam gerektiğini söyledi, ayak işlerine bakmaktan bıkmış! Üstelemedim, kapıyı ben açtım. İyi ki de ben açmışım; çünkü gelen Taylan’dı. Eğer annem ya da Çiğdem açsaydı belki de bana getirdiği mektup onların eline geçerdi. Annem kızar, Çiğdem de uzun süre alaya alırdı. Taylan beni görünce yine domates gibi kızardı; ama çok beğeniyorum onun yüzünün aldığı rengi. Belki benim de öyle oluyor da fark etmiyorum. Elinde kalın iki kitap var, sınava hazırlık kitapları. Ayaküstü konuşurken kitaplardan birini düşürdü, sanırım heyecandan elleri titriyordu. Kitabı almak için ikimiz birden eğilince filmlerde fazlaca kullanılan o basit toslaşma bizim de başımıza geldi. Gülüştük. İçeriye çağırdım, ama kabul etmedi. Kitapları uzattı ve fısıldadı:

– Arasında senin için bir mektup var.

Sonra da aceleyle iyi akşamlar deyip ayrıldı kapının önünden. Şaşırmıştım. Ne mektubuydu bu böyle? Annem her zamanki gibi dikiş makinesinin başında olduğundan konuşmalarımızı duymamıştı. Çiğdem’inse kulağı kapıdaymış, hemen koştu yanıma.

– Sana mektup mu yazmış abla, şu romantikliğe bak! Hadi okuyalım, n’olur!

Kitabı elimden kaptı, zorla geri aldım.

– Kızım, aileye yazmamış, mektup bana, bana.

Odaya kapanıp kapıyı arkadan kilitledim, yoksa rahat okuyamazdım. Çiğdem yine de kapının önünde aç bir kedi gibi miyavladı durdu.

Sevgili Rapunzel,

Bu mektubu alınca şaşıracağını biliyorum. Duygularımı yüzüne karşı söyleyemedim, çünkü gülmenden, alay etmenden çekindim. Şimdi gülersen gül, nasıl olsa ilk tepkinin ne olduğunu asla bilmeyeceğim.

Sana duyduğum sevgi yeni değil, birkaç ay ya da birkaç yıl önce başlayan bir sevgi de değil. İkimiz de küçük bir çocukken bile seviyordum seni. Penceremizden baktığımda odanı görmem, senin camı açıp gülümsemen, sokağa çıkıp uzun saçlarını savura savura yürümen her zaman hoşuma gitti. Belki de bu sokaktaki tek avuntum sen oldun. Gizli gizli sevdim seni. Hiç kimseye, en yakın arkadaşlarıma bile söylemedim. Sen yakınlarına söyler misin bilmiyorum. Kızlar genellikle peşlerinde olan çocuklarla alay eder, o genci çevrelerindeki insanlara biraz küçümseyerek anlatırlar. Senin öyle biri olduğunu sanmıyorum; ama yine böyle yapmandan korkuyorum aslında.

Bu hayatta beni en çok mutlu edecek şey, senin de beni sevmen olurdu. Derslerimin arasında beni avutan tek güzel düş sensin. Hep seninle birlikte bir yerlere gittiğimi hayal ediyorum. Elimi omzuna atıyorum. Sen başını bana yaslıyorsun. O güzelim saçlarını okşuyorum, bana gülümsüyorsun. Elimi tutuyorsun. Tabii bunlar hayal, gerçekleşmesini çok istediğim bir hayal. Sana mektup yazma cesaretini buldum sonunda kendimde. Hani parkta dondurma yediğimiz gün demiştin ya: Keşke bana güzel aşk mektupları yazan biri olsa... İşte o biri ben olmak istiyorum. Eğer aşkımı ve mektubumu kabul edersen bugün saat dokuzda perdeni aç, elini kalbinin üzerine götür. Ben de o saatte bizim pencereden sana bakacağım.

Bir masalda yaşıyor olsaydık, bana saçlarını uzat, onlara tutunarak yanına gelmek istiyorum, derdim. Yaşam masallar kadar güzel olmasa da yine de söylemek istiyorum: Bana saçlarını uzatır mısın?

Seni çok çok seven Taylan

Mektup böyleydi, okurken öyle heyecanlandım, öyle mutlu oldum ki! İnsanın seviliyor olması çok güzel. Saate baktığımda daha sekizdi. Ona aşkını kabul ettiğimi göstermek için daha bir saat vardı. Acaba şimdiden açıp baksam mı, diye düşündüm. Ya biri görürse işaretleştiğimizi? Annesi mutfaktaysa o zaman ne olacak? O sırada odanın kapısı çalındı. Çiğdem sesleniyordu.

– Ne uzun mektupmuş bu ya, aç artık kapıyı ödevim var.

Taylan’la ilgili düşler kuramadan ister istemez kapıyı açtım. Onun derdi elbette ödev değil, mektubu kendisi de okumak istiyor. Annem, Çiğdem’in sesini duyduğu için o da seslendi makinenin başından:

– Ne mektubuymuş bu kızlar? Ne dolaplar çeviriyorsunuz yine?

Kızgınlıkla baktım Çiğdem’e. Bir de annem işin içine girdi mi her şey arapsaçına dönerdi. Hemen düğün hazırlıklarına başlamak ister, beni gülünç duruma düşürürdü. Oysa ben Taylan’ı sevgili olarak anlamak, tanımak istiyordum. Arkadaş olarak iyi bir insandı, ama sevgili olmak, pek çok şeyi paylaşmak demek... Bunun için de zaman gerekliydi. Beğenmesine beğeniyordum, ama bazen anlam veremediğim, olumlu bulmadığım davranışlarını da görüyordum. Kimsenin mükemmel olmadığını bilmeme karşın, sevmeyi bilen, yaşantımı doldurabilecek, hata yapmayacak bir sevgilim olsun istiyorum.

Annem bizden ses soluk çıkmadığını görünce bir daha seslendi:

– Postacı mı geldi çocuklar?

Çiğdem, suçunu hafifletmek için annemi devreden çıkarmaya çalıştı.

– Bir şey yok anne! Kendi aramızda şakalaşıyoruz.

Sonra gerçekten işi şakaya boğdu ve yüksek sesle Postacı şarkısını söylemeye başladı:

– Bak postacı geliyor... Selam veriyooooor... Herkes ona bakıyoooor... Merak ediyoooor...

Annemin makineyi tıkırdatmaya başlaması üzerine ben de rahatladım. Çiğdem yine sıkıştırmaya başladı.

– Ne yazıyor abla? N’olur ben de okuyayım!

– Mektubun özel bir yazışma türü olduğunu sana öğretmediler mi canım? Senin günlüğünü okusam hoşuna gider mi?

Böyle söyleyince sustu, çünkü en büyük korkusu bu. Günlüğünün başkalarının eline geçmesinden ödü kopar. Korkudan da öte neredeyse fobiye dönüştü bu onda. Bazen defterini yakacağını söyler, ama yapmaz. Her gün birkaç sayfa yazıp odadan çıkar. Bir yerlere saklar, öyle iyi saklar ki kendisinin de bulamadığı, günlerce aradığı olmuştur. Ben de odadan çıkıp mektubu saklamak için güvenli bir yer aradım. Gözüm ayakkabı dolabına ilişti. Neden olmasın? Dolabın en üst gözüne eski gazeteleri koyardık. Gazetelerin altına koydum Taylan’ın mektubunu. Çiğdem’in boyunun oraya yetişmesi için daha birkaç yıl var. Annem bulsa bile, eski bir defter kâğıdı zannedip geri koyar. Bu yüzden içim rahat odaya döndüm.

Gözüm odadaki saatteydi. Zaman ne kadar yavaş geçiyor? Akreple yelkovanı elimle ittirmek geliyor içimden. Pencereye çıkmam için daha on beş dakika var. Yatağa uzanıp kitap okuyarak vakit geçirmek istedim, mümkün değil; okuduklarımı anlamıyorum. Keşke mektubu hemen saklamasaydım. Bir daha okurdum, bir daha, bir daha... Gidip sakladığım yerden alsam ya Çiğdem’in ya annemin dikkatini çekerim. Bir dolabın kapağı peş peşe iki kez açılıyorsa bundan kuşku duymalı! Neyse onların evde olmadığı zamanı beklerim artık. Çiğdem kitaplığı düzenlemekle uğraşıyor. Bunu hep benim üzerime yıkar aslında, ama onunla konuşurum belki diye odada oyalanmayı seçti sanırım.

Sonunda yelkovan on ikinin, akrep de dokuzun üzerine geldi ve ben perdeyi açtım. Evet oradaydı, mutfak penceresinden bana bakıyor. Dönüp Çiğdem’e baktım, beni gözetliyor mu diye. Hayır, masada kitaplardan birine dalmış. Beni işaretleşirken görürse dalga geçer, bunu istemiyorum. Elimi kalbimin üzerine koydum ve gülümsedim, tıpkı onun istediği gibi... Taylan’ın mutfakta zıpladığını gördüm. Aşkını kabul ettiğim için sevinçten zıplıyordu. O anda annesi de göründü mutfakta, beni görmesin diye perdeyi çektim hemen. Annesine yakalanmamıştım, ama Çiğdem’den kaçamadım. Eline büyük bir koz geçirmişti artık.

– Ooo! Anlaşılan abayı yakmışsınız siz!

Hemen büyük olduğumu anımsatarak susturmak istedim onu.

– Türkçe dersinde öğrendiğin deyimlere beni alet etme ufaklık.

Leyla Solmaz’la Tanışmak

Mektubu Özlem’e verdikten sonra, içimde hem bir rahatlama, hem de bir korku oluştu. Rahatlamamın nedeni duygularımı artık onun da biliyor olması, böylece gizli bir âşık olmaktan kurtulmuştum. Korkutan şey ise bundan sonra ne olacağı, birlikteliğimizin nasıl ilerleyeceği... Özlem, mektubu aldığı akşam, aşkımı kabul ettiğini göstermek için pencereden işaret verdiğinde kendimi dünyanın en mutlu insanı saydım. Demek o da beni seviyordu, karşılıksız değildi duygularım... Sevinçten öyle bir zıplamışım ki havaya, bir de çığlık atmışım. Annem sesimi duyup mutfağa koştu.

– Ne oluyor oğlum! Ders çalışmaktan dengeni mi kaybettin nedir?

Anneme elini kalbinin üzerinde tutan Özlem’i göstermek isterdim. Duygularımı onunla paylaşmak isterdim.

‘Anne, ben Özlem’i seviyorum. O da beni seviyormuş, baksana! İçim içime sığmıyor anne... Bağırmak istiyorum. Herkes duysun istiyorum...’

Bunları anneme söyleyemedim tabii. Beni anlar mıydı? Sevincimi paylaşır mıydı? Hayır, yalnızca uyarır... Aşka meşke takılma şu sıralar oğlum, yoksa aklına ders mers girmez deyip kaygıyla yüzüme bakardı.

O akşam dönüp durdum yatağımda. Gözlerimi açsam da kapasam da Özlem’in görüntüsü hep karşımda. Elini kalbine götürdüğü an... Gülümsediği an... Hem sevinç hem şaşkınlık var içimde. Demek ki bu kadar kolay olabiliyor bir ilişkiyi başlatmak. Bir mektuba bakıyormuş her şey. Ona sayfalarca yazabilirdim. Peki sonra? Başlamak kolay oldu belki, ama sonra... Hep mektupla sürmez ki... Birlikteliğimizi nasıl sürdüreceğiz? Flört eden arkadaşlarımı görüyordum. Birlikte o kadar çok zaman geçiriyorlar ki. Hafta sonları sinemaya gidiyorlar, parklarda dolaşıyorlar; hatta eğlence kulüplerine gidip geç saatlere kadar eğleniyorlar. Ben bütün bunları nasıl yaparım? Babam böyle eğlenceler için asla harçlık vermez, para bir yana, parkta dolaşma izni bile zor çıkar. “Otur, dersine bak! Tıbbı kazan, sonra dilediğince gezersin.” Önce sınav! Önce sınav!

Onunla sık sık buluşup gezmediğim, sinemaya bile davet edemediğim için Özlem benden uzaklaşmaz mı? Beni sevgili olarak kabul ettiği için pişmanlık duymaz mı? Kim bilir, farklı bir arkadaşlık bekliyor belki de? Gezip eğlenmek, sevgili olmak neyi gerektiriyorsa onu yaşamak ister herhalde. Ben de yaşamak isterim bu süreci. Bu bizim hakkımız. Babama bu isteklerimi anlatsam çıldırır sanırım. Toparlandığında da “Bizim zamanımızda...” diye başlar. Onların zamanı ile şimdiki zamanı niçin yan yana koymaya çalışıyor anlamıyorum. Aradan onca yıl geçmiş, hayatın her alanı değişmiş, bizim onun zamanındaki gibi yaşamamız mümkün mü?

Eğer Özlem de öğrenci olsaydı böyle sorunlarım olmazdı. Sınıfta, koridorda, bahçede, kantinde okul yolunda bir arada olabilir, konuşabilirdik. Hastalandığım için kaybettiğim bir yıl, Özlem’i de yitirmeme neden olacak diye korkuyorum. Yıl kaybım olmasaydı şimdi ben de okulu bitirmiş olacaktım. Daha özgür olacak, Özlem’le birlikte olabilmek için daha çok zaman ayıracaktım. Her şey daha farklı sürebilirdi. Oysa Özlem benden önce mezun olup hayata atıldı. Artık para kazanıyor, kendine güveni var. Ya ben? Babasının eline bakan, onun dediğinden dışarı çıkamayan biri. Benim gibilere ne derler biliyorum: süt kuzusu, muhallebi çocuğu, ana kuzusu...

Özlem’e mektubu verdiğimin ertesi günü okulda zamanın nasıl geçtiğini anlayamadım. Bütün gün ona yazdıklarım ve Özlem’in benim için neler düşündüğü kafamı kurcaladı durdu. Öğleden sonra eve gidip yemeğimi yedikten sonra dershaneye gittim. Orada da aynı şeyler. O gün anladım ki aşk sahiden insanın kendi elinde... Âşık olmak istiyorsan, buna kendini inandırman, bir biçimde belgelemen gerekiyordu. O mektup benim için bir belge olmuştu. O belgede Özlem’in de imzası vardı artık; çünkü okumuştu. Geri dönemezdim, dönmek istemiyordum zaten. Bu aşkı daha da büyütmeli, belgeleri çoğaltmalı, daha çok mektup yazmalıydım. Derste ikinci mektubu yazmaya başladım, tabii bu da karalamaydı, Özlem’e vermeden önce temize çekecektim. Dershanedeki matematik öğretmenimiz sıra aralarında dolaşırken tepemde durmuş, fark etmemişim. Anlaşılan mektuptan birkaç satır da okumuş.

“Arkadaşlar şu sıra, kendinizi çok iyi kontrol etmelisiniz. Kaçınmanız gereken en önemli konu ise aşk,” demesinden anladım bunu. Hemen katlayıp cebime koydum kâğıdı.

O akşam parkta dolaşmak için yarım saatliğine çıktım evden. Belki Özlem işten dönerken karşılaşabilirdim, böylece yazdığım mektubu da verebilirdim, biraz da konuşurduk.

Özlem’in geçtiği sokağı görebilen bir banka oturdum. Tam o sırada Ercan’ın sesi geldi parkın iç kısımlarından.

– Taylan, burası daha iyi, gelsene...

Kararsız kaldım, onun yanına gidersem Özlem’in geçişini göremeyecektim. Ercan’ı yanıma çağırdım, ama gelmek istemedi. İster istemez ben gittim. Çok sıkıntılı bir hali vardı.

– Neden yanıma gelmedin, o taraf daha cıvıl cıvıl…

Ercan yüzünü buruşturdu.

– Kimseyi görmek istemiyorum. Herkesten nefret ediyorum, herkesten... Gözüme makine gibi görünüyorlar Taylan. Hele yürürken kollarını iki yanlarında sallayışları yok mu? Midem bulanıyor. Ben de onlardanım diye düşünmek korkunç bir şey!

Kuytu bir banka oturduk. Ben de bazen Ercan gibi düşünüyorum, tuhaf buluyorum insanların davranışlarını, ama bu hiçbir zaman nefret düzeyine çıkmadı. Ercan konuşurken sürekli parmaklarını saçlarının arasından geçirip durdu. Sivilceleri de artmış, sıkıntısı öyle belli ki.

– Çevremde neler olup bitiyor, farkında değilim ya. Okul, dershane, ev üçgeni arasında sıkışıp kaldım. Mevsim bahar mı kış mı bilmiyorum. İşin kötüsü bilmek de istemiyorum. Bazen ölsem diyorum, o zaman bu anlamsız hayattan da kurtulurum.

O anlattıkça rahatlıyordu. Ben de bir genişleme duygusuna kapıldım. İnsan, benzer sorunları yaşayanlarla konuştukça kendi içinden geçenleri daha rahat anlıyor, bazen kabulleniyor ya da bir karara varabiliyor. Sınava hazırlıkta benden beklenen çabayı gösteremediğim için kimi zaman suçluluk duygusuna benzer bir şey yerleşir gibi olurdu içime. Ercan’ın iç dökmesi bendeki bu kötü duyguyu da temizledi.

Sonra biraz kendi sıkıntılarımdan söz ettim.

– Okuldaki tiyatro gösterisinde oynamamı yasakladıklarından bu yana, benim de içim karardı. Yaşamım bir hiçe dönüşecek gibi, hiçbir şeyin anlamı yok sanki…

Ercan’a söyleyemediğim bir şey vardı ama. Yaşamımın bir hiçe dönüşmesine Özlem’e duyduğum aşk engel olmuştu. Eğer o olmasaydı gerçekten büyük bir boşluğun içine yuvarlanabilirdim. İyi ki Özlem var, iyi ki onu seviyorum, iyi ki o da beni... Bundan çok emin değilim ama daha konuşmadık bunu, konuşamadık. Belki de insan hiç emin olamıyordur sevildiğinden, umut ediyordur yalnızca.

Ercan, yaklaşan sınavlar için kaygılanıyordu.

– Sınav yaklaştıkça bir şeyler sıkıyor boğazımı. Kazanamazsam dünyanın sonu gelecek, sahiden dünyanın sonu gelecek. Annem herkese biz Ercan’a hiç baskı yapmıyoruz, diye anlatmaz mı bir de. Nasıl yapmıyorlarmış? Gelsinler bir de bana sorsunlar.

– Sen kazanırsın Ercan. O zaman şimdiki kaygıların uçar gider. Ya ben? Tıp fakültesini kazanacak birikimim yok. Benden çok daha iyi durumda olan arkadaşlarım bile tıp konusunda kuşku yaşarken ben nasıl böyle bir fakülteyi seçebilirim?

Sınavı kazanma şansı olduğunu benim ağzımdan duyunca Ercan’ın morali biraz yükseldi. Gülümsedi, şakayla vurdu omzuma.

– Sen de dert etme artık, iş olacağına varır. Sizinkiler gelen puanı görünce tıp tıp diye tutturmaktan vazgeçerler, sen de gidip konservatuara başvurursun.

Bizimkileri yakından tanımadığı için böyle söylemesi doğaldı.

– Dünyada izin vermezler buna! Önce büyük bir kavga yaşanır, ortalık yatışınca da gelecek yıl daha iyi bir sınav hazırlığı için planlar yaparlar. Babam hâlâ, dershaneye ara verdiğim o bir ay için bana çok kızgın. Yetersiz bir puan geldiğinde bunu o boşluğa bağlayacak eminim.

– Peki, sen hâlâ istiyor musun oyuncu olmayı?

– Hem de nasıl! Ama ne yapacağımı, hangi yolları deneyeceğimi bilmiyorum.

Ercan, başını kaşıyıp durdu. Böyle yaptığında bana söyleyeceği önemli bir şey var demekti.

– Madem ısrarlısın, seni biriyle tanıştırsam hiç fena olmaz.

– Kiminle?

– Leyla Solmaz… Seni onunla tanıştırabilirim.

– Dalga mı geçiyorsun? Nereden tanıyorsun ki?

Gerçekten de inanamazdım buna. Leyla Solmaz, benim çok beğendiğim, televizyonda çeşitli oyunlarını izlediğim, birkaç kez de tiyatro sahnesinde gördüğüm önemli bir oyuncuydu. Ercan kendisine inanmayarak baktığımı görünce açıkladı:

– Teyzem onların ekibinde dekoratörlük yapıyor. Leyla Hanım’la beni teyzem tanıştırdı. Görsen öyle iyi yürekli, öyle sıcak bir insan ki... Herkese arkadaş gibi davranıyor. Sana yardımcı olur belki, ne dersin?

Ne mi derdim, hemen tanışmak isterdim tabii. Yol gösterirdi, ne yapacağımı, nerden başlamam gerektiğini söylerdi. Kendi deneyimlerini aktarırdı. Leyla Solmaz’la tanışmak benim için büyük bir olay. Gerçi hemen hayallere kapılmamam gerekli, ama yine de birkaç dakika düş dünyasında dolaşmaktan kendimi alamadım:

Leyla Solmaz’la tanışıyorum, bana küçük bir rol vererek sahnede görmek istiyor. Ben öyle kusursuz oynuyorum ki, bütün yönetmenler ayakta alkışlıyor, bana hemen başrol veriyorlar. Ben de annemle babamı davet ediyorum oyuna. En önde oturuyorlar. Onlara demek istiyorum ki, bakın sizin adam yerine koymadığınız Taylan, sahnede başrolde... Herkes alkışlıyor. Şimdi pişman oldunuz mu? Beni üzdüğünüz için kızıyorsunuz kendinize değil mi? Belki babam özür dilemeyi bile düşünüyor, ama gururuna yediremediği için bir şey söyleyemiyor. Ben onun bakışlarından anlıyorum.

Düş kurmak, insanın en güzel sığınağı.

Birkaç gün sonra Leyla Solmaz’dan buluşma için söz almış Ercan. Bizi saat beşte evine çay içmeye çağırdı. Çok heyecanlıydım. Özlem’i gördüğüm zamanlardaki heyecanımdan daha fazla. Acaba yakından da o kadar güzel mi? Canlandırdığı kadınlara benziyor mu? Bize arkadaş gibi mi davranacak, yoksa hep sanatçılığını mı öne çıkaracak? Bir yığın soru işareti var kafamda. Bu sorularla Ercan’ı da bunalttım. Neredeyse beni tanıştıracağı için pişman olacaktı. Birdenbire elimiz kolumuz bomboş, sallana sallana gittiğimizi fark ettim. Küçük bir armağanla gitmek daha uygun değil mi?

– Çiçek götürsek iyi olmaz mı?

Ercan da beğendi bu öneriyi. Ceplerimizi yokladık, paralarımızı birleştirdik. Bir süre yürüdükten sonra küçük bir çiçekçi dükkânı bulduk. Benim aklımda koca bir demet kırmızı gül almak vardı. Fiyatlarını sorduk. Meğer güller en pahalı çiçeklerdenmiş. Yalnızca bir demet papatya almaktan başka yol yoktu. Kendi kendimizi teselli ettik.

– Papatya saflığın, güzelliğin sembolüdür, dedi Ercan.

Gülüştük. Ne yapalım, Leyla Hanım daha iyilerini hak ediyor belki, ama çam sakızı çoban armağanı sözü böyle durumlar için kullanılıyor olmalı. Leyla Solmaz’ın oturduğu sokağa geldiğimizde heyecan göstergem tepe noktasındaydı.

Ercan sakinleştirmeye çalıştı.

– Hey, kendine gel oğlum, yüzün kıpkırmızı olmuş. Bu kadar heyecanla sahnede nasıl oynayacaksın?

– Heyecan iyidir, dedim, insanın bazı şeyleri ciddiye aldığını gösterir.

Ercan bana bakıp bakıp gülüyordu.

– Sınavları da bu kadar ciddiye alsan, tıbbı kesin kazanırsın.

– Bırak şimdi tıbbı. Biraz sonra hayatımın en önemli sınavını yaşayacağım.

Apartmanın önüne gelmişiz. Asansöre bindik, ben asansörün aynasında kendime çekidüzen vermeye çalışırken Ercan yine takıldı.

– Ne o, Leyla Hanım’ı etkilemeyi mi düşünüyorsun yoksa? Kim bilir belki sana âşık olur, diyerek sırtıma bir yumruk attı.

Şaka yapıyordu, ama yine de kızdım böyle düşünmesine. Ne yani, insanın ilk kez tanışacağı birinin karşısına çıkmadan önce kendine biraz çekidüzen vermek istemesinde ne gariplik var? Üstelik o çok ünlü bir oyuncu.

– Belki ben ona âşık olabilirim, ama onun bana âşık olacağını hiç sanmam. Ben kim, o kim?

– Hadi hadi! Böyle şeylerin hayalini ben de kurarım, inkâr etme!

Şu Ercan iyi hoş da durduk yerde insanın kafasını karıştırır. Hayranlıkla aşk aynı şey değil ki... Üstelik ben Özlem’i seviyorum.

Kapıyı Leyla Solmaz açtı. Ben herhalde evde bir yardımcısı vardır diye düşünüyordum. Yalnız yaşıyormuş. Bütün işleri de kendisi yapıyormuş. Çok rahat bir ev giysisi vardı üzerinde. Sahnelerdeki, ekranlardaki o cümbüş, o renklilik yoktu. Hiç makyaj yapmamış, çok doğal. Sanki komşumuza uğramışız gibi, ablamızmış gibi sıcak ve içten görünüyor. Konuşmaları da öyle. Bizi çok neşeli karşıladı. Ayakkabılarımızı çıkaracak mıyız diye kısa bir ikircim yaşadım; çünkü oyunlarda olduğu gibi onların yaşadığı ortamda da ayakkabıyla dolaşılır sanmıştım. Bize terlik hazırlamış. Tıpkı evlerimizde olduğu gibi.

Salona girdik. İlk önce kitap rafları dikkatimi çekti. Öyle çok kitabı var ki, insan onun yazar olduğunu bile düşünebilir. Kendi odamı, kendi kitaplığımı düşündüm. Yalnızca ders kitapları, ansiklopediler, üniversite hazırlık testleri... Hele o testler, beni en çok boğan onlardı. Okumaya ilgisiz olmadığımı kanıtlamak istercesine ona Abelard ve Heloise’den söz ettim.

– Ooo çok güzel, çok güzel… Bu güzel aşk hikâyesini ne zamandır biz de sahnelemek istiyoruz, dedi.

Ercan hemen beni övmeye, hakkımda bilgiler vermeye başladı.

– Leyla Abla, Taylan da oyuncu olmak istiyor. Okuldaki tiyatro gruplarında yer aldı. Aldığı rollerin hakkını veriyor. En son ne çalışmıştınız Taylan?

– Şey... “Ayarsızlar” diye bir oyun, Cevat Fehmi Başkut’un. Ama babam engelledi, çok çalışmıştım oysa. Neredeyse diğer arkadaşların repliklerini bile biliyordum. Babam kesinlikle izin vermiyor, amatör olarak oynamamı bile istemiyor.

Leyla Hanım’ın yüzünden, gözlerinden bu duruma üzüldüğünü anlamıştım. Bir an daldı, bizi dinlemiyor gibiydi. Rüyada gibi sayıkladı:

– Tıpkı benim gibi, dedi, ama başaramadılar. Yaşantımı istediğim gibi kurdum.

Demek o da engellenmişti. Karşı çıkan insanlar olmasına karşın bugün çok önemli bir yere gelebilmişti.

– Kendimi sizin gibi yürekli göremiyorum, dedim.

Güldü Leyla Solmaz. Kendisi gibi güldü. Oynadığı oyunlardaki karakterlerden daha iyi bir insanı canlandırıyordu sanki.

– Bir de genç olacaksınız. Eğer oyuncu olmak istiyorsan yürekli olacaksın. Her şeyi göze alacaksın. Maceraya atıl, demiyorum. Elbette adımlarını tartacaksın. İstediğin yere ulaşmak için aynı zamanda özverili olacaksın, çok çalışacaksın. O zaman engeller kendiliğinden kaybolur. Başarılı olduğun oranda yolun açılır, engeller bir bir ortadan kalkar. Ben yaşadım bunları.

Nasıl da coşkuluydu! Yol gösterici, yüreklendirici sözler söylüyordu. Ama ben o güne dek ne yapabilirim, nereden başlayabilirim diye fazla düşünmemiştim. Evdekilere başkaldırışım yalnızca dershaneye gitmemek biçiminde olmuştu. Sonra da kıyamet kopmuştu zaten.

Leyla Hanım uzanıp ellerimi tutu. Bir anne gibi, bir abla gibi, belki de bir arkadaş gibi... O elimi tutunca sanırım yüzüm iyice kızardı. Kararlı biçimde konuşmasını sürdürdü:

– Sana yardımcı olurum Taylan. İçinde gerçekten oyunculuk tutkusu varsa ben de desteklerim, arkadaşlarım da…

Çok güzel bir haberdi bu. Benim de beklediğim, istediğim, düşünü kurduğum şeydi.

– İstiyorum... Gerçekten istiyorum oyunculuğu.

– O halde, sık sık gel bizim tiyatroya. Hem provalarımızı izler, çok şey öğrenirsin, hem de zaman zaman seni de çeşitli rollerde sınar, yeteneğin konusunda bir düşünceye varırız. Eğer sendeki gelip geçici bir hevesse, saatler süren provalardan bıkar, bir daha gelmezsin zaten.

– Hayır hayır, kesinlikle geçici bir istek değil. Siz ne yapmamı istiyorsanız, hiç bıkmadan öf demeden yaparım.

– Öyleyse seni destekleriz Taylancığım. Yalnızca pop ve arabesk söyleyenler birbirlerinin elinden tutmaz ya, biz de gençlerin yolunu açmak isteriz. Ama hep desteklesinler beni diye beklememelisin. Yani hazırcı olmamalısın. Sen kendine yardım edersen, bizler de yanında oluruz.

– Teşekkür ederim, bana umut verdiniz. Sizinle karşılıklı oturduğuma, konuştuğuma hâlâ inanamıyorum. Bütün bunlar rüya gibi...

Ercan uzanıp kolumu çimdikledi.

– Uyan oğlum uyan, sabah oldu, okula geç kalıyorsun.

Hep birlikte güldük bu uyandırma biçimine. Leyla Hanım çay yaptı, iyi bir ev sahibi olarak ağırlamaya çalıştı bizi. Onunla tanışmak benim için gerçekten büyük bir şanstı. Düşlerimi gerçekleştirmek için masallar ülkesinden çıkıp gelmişti sanki. Bu haberi Özlem’e vermek için sabırsızlanıyordum.

Gece Eğlencesi

İşe alındığımız ilk gün oturduğumuz çay bahçesi, sonraki günlerde de buluşma noktamız oldu. İş arkadaşlarım Şeyma, Tayfun ve İlker’le öğle saatlerinde toplanıyoruz burada. Aramızda epeyce farklılıklar olsa da iyi bir dostluk kurmaya çalışıyoruz. Birbirimize iyi niyetle ve dürüstçe yaklaşıyoruz. İş sorunlarımızı konuşuyoruz, deneyimlerimizden yararlanıyoruz. Bu paylaşımlara gerçekten ihtiyacımız var; çünkü birçok firma, ankete zaman ayırmak istemiyor. Yabancı bir firmanın kapısından üç kez çevrilmiştim. Onlar reddettikçe, ben görüşmek için inat ediyordum. Oraya mutlaka girecek ve anket sorularının yanıtlarını alacaktım. Olumsuz yanıtlar olsa bile önemli değildi. Bu süre içinde belki beş on firma ile görüşecek kadar zaman yitirmiştim ama önemsediğim şey, bir engeli aşabilmekti. Bunu arsızlıkla değil, iyi bir yaklaşımla başarmak istiyordum. İlker, saat onda dene, dedi. Çalışanlar o saatte genellikle daha insancıl yaklaşıyorlarmış ziyaretçilere. Doğru olabilir diye düşündüm; çünkü daha önceki gidişlerim hep öğleden sonraya denk gelmişti. Ertesi gün saat tam onda o yabancı firmanın kapısındaydım ve sekreter güler yüzle beni içeri aldı. Bir de çay ikram ettiler.

İşte buna benzer yardımlar, danışmalar, akıl vermeler oluyordu aramızda. Her sabah şirkette buluşuyor, o gün gezeceğimiz sokakları, caddeleri paylaşıyor, öğleye kadar yapabildiğimiz kadar anket yapıyor, öğle vakti de çay bahçesinde buluşuyorduk. Simitlerimizi, poğaçalarımızı bölüşüyor, çaylarımızı, kolalarımızı istiyoruz. Tayfun hâlâ para hırsını, ticaret ateşini içinde taşıyor. Geçen gün bir fotokopi makinesi sattı, ama başka bir şirketle bağlantı kurarak. Çünkü bizim şirket yalnızca kendi pazarlama elemanını devreye sokmak istiyor. O da gidip başka bir firmanın makinesine aracılık etti. Satıştan iyi bir pay almış. Tayfun kutlamak istiyordu bunu, hepimizi bir akşam gece kulübüne davet etti. O gün için bir arkadaşının arabasını da alacakmış. Ev adresimi verdim, arabayla gelip beni de alacaklar.

Annem söylenip duruyor.

– Baban sağ olsaydı, izin vermezdi buna.

Nereden biliyor annem? Belki de izin verirdi. Babamın fotoğrafına bakıp gözlerimle izin istiyorum. O da gülümsüyor, izin veriyor. Küçük bir uyarıda bulunuyor yalnızca:

‘Dikkat et, eğlenmek güzeldir, ama kötü insanlar için de fırsat yaratabilir.’

Dikkatli olurum babacığım, diyorum. Grubumuzdaki herkesi tanıyorum nasıl olsa. Birazcık müzik dinleyip dans etmenin kime zararı var? Oraya gidenler zaten hep bizim yaşımızdaki gençler. Gençler birbirlerine zarar vermezler. Bazıları kötü niyetli olabilir, ama biz de kuzu değiliz yani. Babamın fotoğrafıyla anlaşmak hiç zor değil, ama annemi ikna etmek çok güç.

– Anne kötü bir şey değil ki bu, biraz eğleneceğiz o kadar. Hem iş arkadaşım onlar, yakından tanıyorum. Lütfen güven bana.

Annem ikna olmuyor. Dikiş sandalyesinde oturmuş, elindeki kumaşı teyellerken arada gözlerini bana dikip sert sert bakıyor. Belki babamın yerine koymaya çalışıyor kendini. Ne zamandır bana kaş çatmadığı için şu an bu mimikleri yapmak zor geliyor olmalı.

– Kötülük kendini hemen belli etmez kızım. Görmüyor musun televizyonda neler gösteriyorlar? Gençlerin başına ne gelirse oralarda geliyor.

– Anne, sen izlediğin filmlerdeki diskolar gibi zannediyorsun hepsini.

İçimden öyle kızıyorum ki o yönetmenlere... Televizyondaki bütün filmlerde, dizilerde çok kötü ortamlar olarak gösteriliyor eğlence yerleri.

Anneme oraya yalnızca dans etmeye gittiğimi, benim gibi birçok gencin oralarda olduğunu anlatmaya çalışıyorum. Annemse dönüp dolaşıp evlilik konusuna getirdi sözü.

– Evli olsan neyse. Ya da nişanlı olsan... Yanında güvendiğin bir erkekle istediğin yere gidersin, bunu ben de normal karşılarım; komşular da imalı imalı konuşmazlar.

Ah anne, beni nişanın ya da evliliğin koruyacağına inanıyorsun demek. Ekonomik özgürlüğümü kazanmış olmam bile bağımsızlığımı sağlamıyor galiba. Bağımsız olabilmek için ne yapmam gerekli bilmiyorum.

– O kadar yer geziyorsun, bir işin var. Hoşlandığın hiç kimse yok mu kızım? Vardır da sen söylemiyorsundur. Ama böyle olmaz. Getir, tanıştır bizimle, o bizi bilsin, biz onu bilelim. Ailesiyle tanışalım, bir yüzük takalım parmağınıza. Bak göreceksin o zaman daha rahat gezip tozarsın. Böyle başına buyruk bir yerlere gidersen dedikodu olur. Olmadık şeyler söylerler. Sen bir yaparsın, onlar bin yaptı der.

Gülüyorum annemin bu haline, sanki ben kuzuymuşum, herkes kurtmuş gibi düşünüyor. Bilmediğim hiçbir içeceği tadına bakmak için bile yudumlamayacağımı, verilen sigaraları içmeyeceğimi, sigaradan zaten hoşlanmadığımı, karanlık bir yerde bir erkekle baş başa kalmayacağımı, biraz alaylı biçimde söylüyorum.

– Sen gül bakalım! Uyuşturucuya alıştırırlarsa görürsün. Hem kendini yakarsın, hem bizi...

– Anne! Tam beş kişi olacağız. Diğerlerinin uyuşturucu kullanmadıklarını biliyorum. Niçin durduk yerde beni uyuşturucuya alıştırsınlar? O kadar kötü değiller. Üstelik ekonomik durumumun farkındalar. Uyuşturucuya verecek paramın olmadığını, asla olmayacağını da herkes gayet iyi biliyor.

İkna olmadı annem. Birden sandalyesinden fırladı. Galiba bir çözüm bulmuştu.

– Ben de geleceğim!

Şaka ettiğini sandım önce, ama değil! Ciddi ciddi kumaş parçalarını toplamaya başladı. Olacak şey değil, herkes kız ya da erkek arkadaşıyla, sevgilisiyle giderken ben annemle gidecektim. Acaba numara mı yapıyor? Gitmekten vazgeçeyim diye oyun mu oynuyor bana?

– Anne, sen geliyorsan ben yokum! Herkesi bana güldürmek mi istiyorsun?

Annem biraz bozuldu.

– Benden utanıyor musun? Gülünç bir tarafım mı var?

– Hayır anne, senden utanmıyorum, ama hoşlanacağın bir ortam değil... Oradaki müzik sana gürültü gibi gelecek. Konuşmaları, eğer duyarsan, tuhaf bulacaksın. Herkesin giyimini kuşamını yadırgayacaksın.

– Ben eğlenmeye gitmeyeceğim ki yavrum, senin için kaygılandığımdan...

– Olmaz anne, gitmekten vazgeçtim ben.

Bizim tartışmamızı sessizce izleyen Çiğdem söze girdi.

– Taylan abi gelsin seninle.

Bu öneri gerçekten harikaydı. Aferin Çiğdem’e... Anneme baktım. Biraz düşündü, ona da iyi bir çözüm gibi görünmüş olacak ki onayladı:

– Tamam, Taylan’a güvenirim ben, akıllı uslu çocuk.

Taylan’ın yazdığı mektuptan sonra birkaç kez parkta buluşmuştuk, sonra bir daha yazmadı. Belki derslerinden vakit bulamıyor, belki de şu tiyatro işi çok vaktini alıyor. Sanırım benim aşkımdan daha çok ilgileniyor oyunculuk aşkıyla. Yeni birini bulmuş olabilir mi? Ama Taylan öyle biri değil... Bu gece bol bol konuşma fırsatımız olur bu durumda. Bizim ekip Taylan’dan rahatsız olur mu acaba? Ama İlker kız arkadaşını getireceğine göre, ben de erkek arkadaşımla gidebilirim sanırım.

Çözüm bulunmuştu, ama başka bir sorun vardı şimdi de. Taylan’a kim haber verecek? Bu türden davetler genellikle erkekler tarafından yapılır. Herkes bunu normal karşılar. Şimdi ben gidip kapılarını çalsam “Taylan benimle kulübe gelir misin?” desem... Hakkımda kötü düşünür mü? Ya annesi, babası... Belki de iyi bir fikir değil onu çağırmak. Kalbini bütünüyle kazanmamışken yitirmeme neden olabilir bu çağrı?

Taylan’ı çağırmaya cesaret edemediğim için anneme bir mazeret uydurmaya çalıştım.

– Onun dersi vardır anne. Hem sınavlara hazırlanıyor çocuk.

– Canım bugün cumartesi, yarın yapar derslerini.

Taylanların evine Çiğdem’i göndermeye çalıştım, hiç oralı olmadı. İş başa düştü. Sokağın karşısına geçip çekinerek bastım zillerine. Semiha teyze pencereden bakıp zili çalanın ben olduğumu anlayınca yukarıdan kapı otomatına bastı. Merdivenleri çıkarken ne diyeceğimi tasarlıyordum. Acaba önce annesine mi söylemeliydim? Hayır... Taylan’la konuşmam daha doğru olurdu. O da annesine söylerdi. Semiha teyze kapıda karşıladı beni.

– Hoş geldin Özlem.

– Merhaba Semiha teyze, şey… Taylan evdeyse bir şey söyleyecektim.

– Girsene yavrum. İçeride konuşursunuz.

– Girmeyeyim teyze, teşekkür ederim. Hemen eve dönmem gerek.

– Peki kızım, çağırayım o zaman.

Kapıdan içeriye doğru seslendi. Taylan karmakarışık saçlarıyla, üstü başı dağınık bir halde geldi kapıya. Yataktan zorla kaldırılmış gibiydi. Sanırım beni kapıda göreceğini hiç düşünmemişti. Afalladı birden. Geri çekildi. Sonra kaçamayacağını anlayıp saçlarını elleriyle düzeltmeye başladı, gülümsedi.

– Merhaba Özlem...

Semiha teyze bizi kapıda baş başa bırakıp içeri girdi. Taylan’a durumu anlattım, annemin kaygılarından söz ettim. Acaba benimle gelebilir miydi? Gücenmiş bir yüz ifadesiyle baktı.

– Yani beni koruma görevlisi olarak mı düşündün?

– Yanlış anlama Taylan. Tabii ki yalnızca seninle gitmek isterim, ama bu kez de annem başka şeylerden kuşkulanıp başımın etini yer. Arkadaş grubu olunca kimse kuşkulanmaz. İkimiz için de iyi olur, değişik bir gece yaşamış oluruz.

Dağınık saçlarını eliyle iyice karıştırarak biraz düşündü. Eğer kabul etmezse gerçekten kırılacaktım.

– Annemle konuşayım; şu sıralar evde biraz gerginlik var. Babamı ikna konusunda annemin yardımı gerekiyor. Biliyorsun ya şu üniversite sınavı...

Semiha teyze, Rasim amca gibi değil, daha yumuşak, sevecen. Taylan içeri girip annesiyle konuşurken ben de kapının önünde dikilip bir sorun çıkmamasını diliyorum. Biraz sonra ikisi birden göründü kapıda. Taylan’ın yüzü güldüğüne göre izin çıkmış demek ki.

– Gidin yavrum, dedi Semiha teyze, Taylan’ın da değişik bir ortama girmesi iyi olur. Ben babasına anlatır, gönlünü yaparım. Ama gecikmeyin olur mu?

Taylan’a saat dokuz buçukta hazır olmasını söyleyip ayrıldım oradan. Artık annemin de içi rahat ederdi herhalde.

Eve döner dönmez bir odama, bir banyoya girip koşturarak hazırlanmaya başladım. Tayfunların gelmesine çok az kalmıştı. Saatlerdir gereksiz bir tartışma yaşadığım için zaman kaybetmiştim. Annemin benim için diktiği siyah, dar bir elbise vardı, onu geçirdim üzerime. Ayna karşısında kendime bakarken, göğüslerimin küçüklüğü iyice battı bana. Bu daracık elbiseyle başka türlü görünmek mümkün değil. Annem sorunu giderecek bir çözüm buldu hemen. Odasındaki dolabın kuytularından siyah dantellerle süslenmiş minik bir yelek çıkarttı. Gençliğinde düğünlere giderken giyermiş bunu. Yelek işe yaramıştı, hem elbisem değişik bir havaya bürünmüş hem de göğüslerimin durumuna perde olmuştu.

– Biz gençliğimizde ne disko ne gece kulübü ne bar bilirdik. Tek eğlencemiz düğünlerdi.

Annem bir yandan eski düğünleri anlatıyor, bir yandan uzun saçlarımı örüyordu. Çiğdem’den bir öneri geldi.

– Abla, serbest bıraksana saçlarını, okula ya da işe gitmiyorsun ki.

Annem mırın kırın etse de örgüyü açtık, yeniden taradık. Çiğdem sanki kendi gidecekmiş gibi heyecanlanıyordu.

– Ay! Dans ederken ne güzel savrulur bu saçlar...

– Hani saçlarımı kestirmemi istiyordun? Lavaboyu tıkamaktan başka bir işe yaramıyordu bunlar. Ha bir de hamam böceklerine tırmanma kolaylığı…

Açığının yakalanması hoşuna gitmemişti tabii.

– Canım yalnızca dans ederken güzel bir görüntü olur o kadar. Onun dışında sahiden güzel değil. Her zaman dansa gidemeyeceğine göre, anlamı yok.

Çiğdem’e takılmak istedim.

– Belki de dansöz olurum Çiğdem.

Annem kızdı bu kez.

– Aaa! O nasıl söz öyle. Bakıyorum bir gece izin verdik diye hemen yoldan çıkıyorsun.

Anneme şaka olduğunu anlatmam biraz zaman aldı.

Aynada kendime baktım. İyi görünüyordum. Çiğdem de güzel bulduğuna göre iyi bir gece geçirecektim anlaşılan. Annemin banyodan getirdiği gülsuyunu üzerime serpmesini son anda engelledik. Bu koku her şeyi bozabilirdi. Annem bir türlü anlamıyordu.

– Gülsuyunun neresi kötü kızım?

– Anne, o sizin zamanınızın kokusu. Benim parfümüm var, gerek yok gülsuyuna.

Şimdiki gençlerin hiçbir şeyi beğenmediklerini söyleyerek şişeyi geri götürdü. Belki çağına göre güzel bir koku sayılabilir, ama arkadaşlarım benden o kokuyu alınca “Hanım teyze, hanım teyze” diye alay edebilirler. Daha önce başıma geldi zaten. Tam evden çıkarken annem başıma boca etmişti şişeyi. O gün okulda bütün arkadaşlarım burunlarını tutarak alay etmişti benimle.

Çiğdem yaptığım her şeye bakıyor, arada övgüler sıralamaktan geri durmuyordu.

– Bu akşam seni bir prensin keşfedeceğine eminim abla; çünkü masallardaki prensesler gibi güzel oldun.

– Beyaz atlı prens mi?

– Beyaz arabalı...

Kardeşimi öptüm.

– Ben ne beyaz bir at ne de beyaz bir araba bekliyorum. Birkaç arkadaş eğleneceğiz, o kadar.

Anneme duyurmayacak biçimde fısıldadı Çiğdem.

– Abla, doğru söyle, Taylan’la sevgili oldunuz mu?

Ona işin doğrusunu söyledim.

– Bilmiyorum canım, birbirimizden hoşlanıyoruz, ama çok fazla konuşamadığımız için sevgimizin nasıl bir şey olduğunu ikimiz de anlayamadık. Belki de birbirimize göre değiliz. Bunu anlamak için birlikte bir şeyler yapmamız gerek.

– Bence sen prenslere layıksın.

– Öyle mi? Taylan de bir prenstir belki. Nereden biliyorsun?

Çiğdem dudak büktü.

– Prensler bütün gün odasına kapanıp ders çalışmaz. Arabası olur, sevgilisini alır, gezdirir. Tabii sevgilisinin kız kardeşini de gezdirmesi gerekir.

Çiğdem böylece kendi payını da araya sıkıştırmış oldu.

– Belki bir gün o da olur Çiğdem.

Kapı çalınınca önce Çiğdem koştu, arkasından annem, en sonra de ben… İkisi de arkadaşlarımı çok merak ediyordu. Kapıyı çalan Tayfun’muş. Çok şık görünüyordu, bu haliyle annemi hemen etkiledi. Çiğdem koluma yapışıp kulağıma fısıldadı:

– İşte abla, beyaz atlı prens böyle olmalı. Biraz boyu kısa, ama olsun.

Çiğdem görünüşe aldanıyordu. Tayfun yakışıklıydı, güzel giyinirdi, insanları etkileyecek biçimde konuşmasını öğrenmişti; ama bir yığın olumsuz yanı vardı. Beni rahatsız eden en kötü yanı da para hırsıydı. Bu uğurda en yakınlarını bile gözden çıkarabilirdi. Hayır, böyle bir prens istemiyordum ben.

Annem Tayfun’u içeri davet etti.

– Arkadaşlar arabada bekliyor teyzeciğim, başka bir akşam konuk olmak isterim evinize.

– Tabii oğlum, mutlaka bekleriz. Özlem de hep söz eder sizden. Maşallah anlattığı kadar varmışsınız.

Annem niçin böyle uyduruyor bilmiyorum. Beni Tayfun’la yakınlaştırma derdine düştü hemen.

Tayfun beni beğendiğini tepeden tırnağa süzerek belli etti. Bizimkilerle vedalaşıp arabaya doğru yürürken iltifatlarda bulunmayı da unutmadı:

– Ne kadar güzel görünüyorsun. Elbisen çok yakışmış.

– Şimdiye kadar fark etmemiş miydin? Ben allanıp pullanmadan da iyi sayılırım.

– Ooo özgüvene bak sen! Kızım hiç fırsat vermiyorsun ki, öğlen yemeğinden sonra hemen işe dönüyorsun.

– Ne yapayım, benim herkesten fazla çalışmam gerek.

– Sana akıl veriyoruz, danışma ücreti de almıyorum hem. Benim gibi yap, satış yapmaya çalış, satış... Bak, eğer ben o fotokopi makinesini satmasaydım bu akşam hepinizi kulübe davet edemezdim değil mi?

Evet, o para olmasaydı bunu yapamazdı. Bu akşam onlarla gitmem belki de yanlış. Doğru bulmadığım bir yoldan kazanılan parayla eğlenecektim. Mademki dürüstlüğü savunuyorum, onların yanında ne işim var? Niçin daha önce böyle düşünmedim ki, şimdi daveti geri çevirsem? Olmaz. Üstelik Taylan’ı da çağırdım.

Tayfun’la arabanın yanına geldiğimizde içerdekiler sabırsızlanıyordu.

– Hadi çocuklar, bir an önce gidip dans etmek istiyorum, dedi Şeyma.

Arabada müziğin sesi sonuna kadar açık... Şeyma elini camdan çıkarmış, kapıya vurarak tempo tutuyor. Gözüm apartmanların pencerelerine, balkonlara gidiyor ister istemez. Bizi kınıyorlar mıdır acaba?

– Arkadaşlar... Sizi biraz bekleteceğim. Bir kişi daha katılacak bize.

Böyle diyerek sokağın karşısına geçtim. Taylanların ziline bastım. Tayfun şaşkın şaşkın geldi arkamdan.

– Hayrola Özlem, yalnız değil misin?

– Bir arkadaşım var, onu da çağırdım. Sen, arkadaşlarınızı da alıp gelebilirsiniz, demiştin ya...

Tayfun iyice bozulmuşa benziyordu.

– Bari mahalleyi de çağırsaydın.

Onu tersleyecektim, ama Taylan pencerede göründü.

– Şimdi iniyorum Özlem.

Tayfun dudak büktü.

– Senden küçük olmalı. Çocuklarla mı ilgileniyorsun?

– Benden küçük değil, aynı yaştayız.

– Biraz ana kuzusu gibi... Söyleyelim de biberonunu da alsın yanına. Gece gece süt aramayalım.

– Ben ikimiz için de aldım Tayfun, merak etme.

Taylan inince tanıştırdım ikisini, o da soğuk havanın farkına vardı. Arabaya yöneldik, arkada Şeyma, İlker ve İlker’in kız arkadaşı oturuyordu. Tayfun hemen oturma düzenini kendine göre yapmaya başladı.

– Özlem öne otursun, Taylan sen arkaya sıkışırsın tamam mı?

Sesimizi çıkaramadık, geceyi o düzenlediği için hepimize egemenmiş pozlarındaydı. Bir de sanki ben onun sevgilisiymişim gibi bir hava uyandırmaya çalışıyordu. Taylan’ın bu duruma bozulduğunu, yüzünün karıştığını görüyordum. Arkada Şeyma ile yan yana oturuyordu. Onunla sohbet etmeye başladılar. Kim bilir, belki de Taylan’ı yitirecektim bu gece. Şeyma çok güzel, alımlı bir kız, Taylan kalbini ona kaptırırsa... Tayfun’un davranışlarına bakarak benimle ilişkisi olduğunu düşünürse…

Tayfun arabadaki müziği değiştirip yüksek tempolu son moda şarkılardan birini seçti. Sesi sonuna dek açtı.

– Biraz da biz çılgınlık yapalım değil mi çocuklar? Bu araba bir daha ele geçmez.

Şeyma öne doğru seslendi:

– Çaldın mı yoksa oğlum?

Tayfun sesini çıkarmadı, sanki doğrular gibi sustu. İlker seslendi bu kez:

– Senden her şey umulur kanka!

– Sizin gibi dostları gezdirmek için araba çalmayı bile göze alabilirim, ama bu çalıntı değil, bir arkadaşımın.

Arabayı çok hızlı kullanıyordu. Işıklara dikkat etmiyor, sollama yapılmayacak yerlerde arabaların önüne geçiyordu. Onu uyarmak zorunda kaldım.

– Daha dikkatli kullansana! Gece kulübü yerine başka bir yere gitmeyelim…

– Sen anketör olacağına trafik polisi olsaymışsın Özlem.

– Ne yani? Polislerden başka kimse uymaz mı kurallara?

Tayfun kahkahayı patlattı.

– Bu kız çok saf yaaa! Onlar bile kurallara uymaz Özlemciğim. Araba elime geçmişken bırak da dilediğim gibi kullanayım. Hız yapmayı seviyorum, ilerde bunun gibi, hatta bundan daha güzel bir arabam olacak. Kimse karışmayacak, dilediğim gibi hız yapacağım, uçacağım be uçacağım...

Hızın beni de etkilediğini fark ettim bir süre sonra, hem korkuyordum hem de hoşuma gidiyordu. Her şey bir anda geride kalıyor, yanından geçtiğimiz evleri, ağaçları, insanları göremiyorduk neredeyse. Onlar da bizi görmüyormuş gibi hissediyorum. Özgürlük gibi, kimsenin size engel olmaması gibi hoş duygular... Gerçekten uçmak sayılabilir bu hız. Kaza olabileceği, ölebileceğimiz ya da sakat kalabileceğimiz düşüncesi şöyle bir geçti aklımdan. Şu anda başka bir araca çarpmış olsak n’olurdu? Her birimiz bir tarafa savrulurduk, yaralılar ve ölüler olarak… Bazen ölmek bile önemsiz gözüküyor insanın gözüne. Ya geride kalanlar? Böyle bir haberi annemin aldığını düşündüm. Tam bir yıkım...

Arkaya döndüm, hiçbirinin yüzünde korku belirtisi yok. Taylan bambaşka şeyler düşünüyor gibi, pencereden dışarı bakıyor. Baktığımı görünce gülümsedi.

– Korkuyor musun, dedim.

Tayfun atıldı.

– Korkar tabii, daha bebek o, ana kuzusu.

– Ne dersen de umurumda değil, dedi Taylan. Hatta daha da hızlanabilirsin, git şu kamyona da çarp istersen, yaşam umurumda değil.

Onun böyle karamsar oluşu içimi acıttı. Bu akşam konuşup içinden neler geçtiğini, neden böyle umutsuz olduğunu anlamak istiyorum. Anlatır mı?

Birkaç kazayı kıl payı atlatarak kulübün olduğu yere geldik sonunda. Arabayı otoparka çekti Tayfun. Hız yüzünden sersemlemiştik. İlker’le kız arkadaşı sarmaş dolaş yürüdüler önümüz sıra. Tayfun da elini omzuma atmak isteyince yana çekildim.

– Ne oluyor Özlem, yalnızca arkadaşça sarılmak istedim.

Ters ters baktım, arkadaşça olmadığı belliydi. Tek başına, ne yapacağını bilmeden sağa sola bakıp duran Taylan’ın yanına gittim. Tayfun da Şeyma’nın yanına gitmek zorunda kaldı. Taylan sinirli ve gergin görünüyordu. Hep birlikte kulakları sağır eden müziğin içine girdik. Gözlerimiz karanlığa yavaş yavaş alıştı, çevremizde ne var ne yok seçmeye başladık. Tayfun oraya daha önceleri gelmiş gibi rahat davranıyordu, selam verdiği bazı insanlar vardı, arkadaşları olmalı diye düşündüm. Bir köşe bulup oturduk. İlker’le arkadaşı hemen dansa kalktılar. Şeyma da Tayfun’u kaldırdı. Taylan’la biz kaldık. Ona sesimi duyurmak için bağırarak konuşmak zorunda kaldım.

– Biz de dans edelim mi?

Sesimi duymadı, ama dudak hareketimden anladı sanırım.

– Sen istiyorsan...

Kalktık, kendimizi müziğin ritmine bırakıp dans etmeye başladık. Rahatlamak için dans etmekten daha güzel bir yol yok sanırım. Bütün gün zorunlu hareketleri yapmaktan yorulan, bıkan gövde, müzikle istediği hareketleri özgürce yapıyor. Sanki tutsaklıktan kurtulmuş, yeniden dünyaya gelmiş gibi... Kendi içinde uyumlu, yalnızca müzikle bütünleşen bir beden... Havada kollarımız asla ulaşılamayacak bir şeyi tutmaya çalışıyor. Ayaklarımız yer çekimine karşı savaşan iki asker. İnsanı baskılayan ne varsa ezmeye çalışıyoruz. Uzun saçlı kızlar, uzun saçlı erkekler savurup duruyorlar saçlarını. Ben de onlardan biriyim. Terliyorum, saçlarım terli boynuma tel tel yapışıyor. Aklıma Çiğdem’in sözleri geliyor. Dans ederken saçların ne güzel savrulacak abla. Evet, ben de savruluyorum, saçlarım da...

Bazen başkalarıyla göz göze geliyorum, işte o zaman gülünç geliyor birçok şey. Kendimi de başkalarını da gülünç buluyorum. Yapay bir dünya yaratmışız da orada yaşamaya çalışıyormuşuz gibi. Herkes kendi dünyasına kapanmış orada dans ediyor. Kimse kimsenin elini tutmuyor, beline sarılmıyor. Tek başına dans ediyor çoğu. Taylan’la ben de öyleyiz, piste el ele çıkmıştık, ama sonra bıraktık ellerimizi ve kendi kendimizle dans etmeye başladık. Bu yalnızlığı, kimi zaman gülünç olan bu yalnızlığı görmemek için kapatıyorum gözlerimi. Biri elimi tutuyor, göz kapaklarımı aralıyorum. Karşımda Taylan. Kulağıma eğiliyor:

– Seni seviyorum.

Bağırarak yanıtlıyorum:

– Ben de seni seviyorum Taylan!

Gülümsüyor, belime sarılıyor. Sonsuza dek böyle kalsak diye düşünüyorum. Taylan yeniden kulağıma eğiliyor, ben aşk sözleri bekliyorum, ama yalnızca şunu söylüyor:

– Yoruldum, biraz oturalım mı?

Yorulduğunu sanmıyorum, acaba sıkıldı mı buradan? Benim gibi o da mı anlamsız buluyor bazı şeyleri? Belki de gerçekten yorulmuştur, günlerdir eve kapanıp yalnızca ders çalıştığından bu tempoya uyum sağlayamamıştır. Arkadaşlarımın yanına yürürken elimi tuttu.

– Hoşlanmadım bu çocuktan, dedi.

Kimi kastettiğini anlamıştım. Bir şey demedim, orada bunu konuşmanın kimseye bir yararı olmazdı.

Diğerleri de oturmuş. Görünen o ki sıcak bir tartışmaya girmişler. Tayfun kıskançlıkla kinle süzüyor bizi, el ele oluşumuza bakıyor.

Herkes içkisini almış, garson gelince biz de onlar gibi votka kola istedik.

Tayfun yine alaylı konuştu:

– Korkmayın, votkayı çok az koyuyor adamlar.

Daha önce arkadaşlarımla birlikte birkaç kez içki içmiştim; yine de annemin uyarılarını anımsayıp yavaş içmeye ve bir bardaktan öteye geçmemeye kendi kendime söz verdim. Şeyma,

– Biz de aşktan konuşuyorduk Özlem, sen ne düşünüyorsun, sahiden aşk diye bir şey var mı, dedi.

– Olmalı, dedim, aşka inanıyorum.

Tayfun, bana ve Taylan’a küçümseyerek baktı.

– Belli oluyor, hâlâ çocukluk aşkını sürdürdüğüne göre... Ama sizinkine tam olarak aşk diyemeyiz, siz platonik takılıyorsunuz.

Taylan ters ters baktı Tayfun’a:

– Bu seni ilgilendirmez.

– Ben aşka inanmıyorum, dedi Şeyma, yalnızca özel bir çekim var, o kadar. Bu da bağlılık yaratacak bir şey değil, çünkü aynı çekimi karşı cinsten birçok kişiye karşı duyabiliyorsun.

– Aynen, diyerek Şeyma’yı destekledi İlker.

İlker’in kız arkadaşına baktım bu arada. Adı Funda’ydı.

– Şimdi siz birbirinize âşık değil misiniz?

– Benim kafam karışık, dedi Funda, aslında kafamı karıştıran da İlker, bana kalırsa aşk diye bir şey var, ben İlker’e âşığım, ama o galiba beni yalnızca çekici buluyor.

Şeyma, elini boş ver anlamında savurdu.

– Bütün erkekler öyledir kızım... Madem onlar öyle... Biz de öyle düşünür ve yaparsak sorun ortadan kalkar, kimse de aşk acısı yüzünden yataklara düşmez.

Taylan da bir şeyler söyleme gereği duydu.

– Bence aşk var, ama kolay bulunabilecek bir şey değil, biraz çaba istiyor. İlk görüşte aşka inanmıyorum. Aşk zamanla oluşuyor, oluştuktan sonra da yakanızı kurtaramıyorsunuz. Yani aşkı biz kendimiz yaratıyoruz.

Tayfun onu sıkıştırmak istedi.

– Örneğin sen... Özlem’e âşık değilsin o zaman. Çünkü bu aşkı yaratabilmek için çok fazla birlikte olmuyorsunuz gibi geldi bana. Ayrıca Özlem senden hiç söz etmemişti.

O anda Tayfun’u boğabilirdim.

Taylan elimi daha sıkı kavradı. Ben de onun ne diyeceğini sabırsızlıkla bekliyordum.

– İçimde iki aşk var, dedi.

Diğerleri hep birlikte bir “Ooo!” çektiler. Taylan devam etti sözüne.

– Yanlış tarafa çekmeyin hemen. Biri Özlem, diğeri tiyatro...

O zaman kimsenin söyleyecek sözü kalmamıştı. Yeniden dans etmek üzere piste yöneldik. Taylan’la birbirimize sarılıp tutkulu iki sevgili olarak ve hep böyle kalmayı umarak dans ettik.

Bizim Aşkımız da Böyle Olsa...

Güzel bir geceydi. Sabaha kadar Özlem’le dans etmek isterdim. Gerçi eve döndüğümüzde neredeyse sabah olacaktı. Annem uyumamış, beklemiş. İlk kez bu kadar geç geliyorum eve; ama bu her zaman yaşanacak bir şey değil ki. Babam da çok meraklanmış, anneme kızmış, neden gittiği yerin adresini almadın diye. Eğer nerede olduğumu bilseydi belki de bir baskın düzenlerdi. Korkunç olurdu bu, herkese rezil olurdum. Hele şu Tayfun denen çocuk, iyice alaya alırdı beni. Annemin aklına iyi ki adresi sormak gelmemiş.

Özlem’le o geceki yakınlığımızı unutacağımı sanmıyorum; ama arkadaşlarından hiç hoşlanmadım. Özellikle Tayfun denilen şu serseriden... Belli ki Özlem’de gözü var. Bütün gece küçümseyip durdu beni, aptal... Onun bu ilgisinin Özlem de farkında olmalı. Peki niçin bile bile onlarla gece kulübüne gidiyor? Özlem’in kalbini kazanabilir mi bu ukala? Kaç kez dansa kaldırmak istedi onu? Neredeyse kapışacaktık. Ya dansa kalksaydı? Ne yapardım? Çekip giderdim sanırım. Ama benimle dans etti, beni sevdiğini söyledi, bağıra bağıra hem de...

Ona Leyla Solmaz’dan söz ettim, belki de hataydı bu; çünkü kıskandı, açık açık kıskandığını belli etti. Bu tavrı da beni sevdiğini göstermez mi? Bütün kızlar böyle kıskanç mı? Annem de eskiden babamın iş yerinde çalışan kadınlara laf dokundurur, o kadınlarla babamın gönül bağı olduğunu ima ederdi. Babam ne kadar inkâr ederse etsin, annem inanmazdı. Şimdi de Özlem aynı şeyi yapıyor. Leyla Solmaz’ı güzel buluyor muymuşum? Güzel tabii, hem de çok güzel bir kadın. Sanki hiçbir oyununu izlememiş gibi soruyor. Ama onu ön plana çıkartan güzelliği değil ki, oyunculuk gücü. Sokakta, okulda, mahallede bir yığın güzel kız var. Özlem hepsini kıskanacaksa, hem onun işi zor, hem benim.

Beraberliğimiz filmlerdeki, kitaplardaki gibi değil sanki. Biz sevgili olduk mu Özlem’le? Birlikte o kadar az vakit geçiriyoruz ki. O çalışmak zorunda, ben de sınavlara hazırlanmak zorundayım, kazanamayacağım bir sınava tabii. Ya kazanırsam... İşte o zaman hapı yutarım, ister istemez tıp öğrencisi olacağım ve bir tıp öğrencisinin tiyatroya ayıracak yarım saati bile olamaz.

Öff şu ders bitse! Öğretmenin anlattıklarından hiçbir şey anlamıyorum. Eve gitsem... Öğleden sonra Leyla Hanım’ın provalarını izlemeye gidebilirim. Birkaç gündür gidiyorum, gerçekten zor iş, zor ama zevkli. Dün nasıl da itivermişti beni sahneye. Elime teksti tutuşturdu ve hadi bakalım dedi, sahnede duruşun nasıl, sesin nasıl… Sanki salon izleyiciyle hıncahınç doluymuş gibi heyecanlanmıştım. Ama verilen metni çok başarılı okumuş olmalıyım ki bütün oyuncular alkışladı beni. Tekst, Abelard ve Heloise’in oyuna dönüştürülmüş mektuplarından biriydi. Benim başucu kitabım olan bu aşk hikâyesini zaten ezberlemiş gibiydim. Bu oyunda Abelard’ı oynayabilsem dünyanın en mutlu insanı ben olurum sanırım. Sahnede seslendirdiğim bölüm bir daha geçti zihnimden:

“Sakatlığını anımsatmak incelik değil,

Eli kesildikten sonra bir hokkabaza.

Gözleri çıkarıldıktan sonra da

Bir ressama

Resimlerinin nice güzel olduğunu söylemek,

İncelik değil hiç.

Böylesine alay ediyorsun benimle,

İstemekle önderliğimi.

Sen böyle davranışınla,

Yolumu ne denli yitirmiş olduğumu,

Anımsatıyorsun bana.

Yaşamımın ortasında,

Karanlık bir ormanda yitmiş gibiyim.

Artık ne çevremi görecek gözlerim var.

Ne de yolumu bulduracak ellerim...”

Özlem’le aramızdaki aşk da böyle olsa. Böylesine tutkulu, uzun yıllar bitmeden sürebilse...

Sahneden inince Leyla sarıldı boynuma. Ona Leyla dememi istiyor. Böylece arkadaşça bir ilişki oluşturabilirmişiz. İçimdeki saygı ve hayranlık nedeniyle başlangıçta arkadaşlarımdan biriymiş gibi davranmam çok zor oldu; ama şimdi alıştım. Sınıftaki arkadaşlarımdan birine seslenir gibi ona da seslenmek hoşuma gitmeye başladı. Yakınlık göstermesi, sürekli yüreklendirmesi hayranlığımın her gün biraz daha artmasına neden oluyor. Ama Özlem’in sandığı gibi aşk değil bu. Özlem bunu bir anlayabilse...

Çok şükür zil çaldı. Hadi bakalım Taylan, toparlan ve bir an önce kurtul şu kalabalıktan.

Yeni Bir İş...

Yine işsiz kaldım. Her şey ne güzel gidiyordu. Anket yapmak hem kolay hem zevkliydi. Şimdi yine iş aramak zorundayım. Gürsel Bey, Tayfun’un başka firmaların ürünlerini pazarladığını öğrenmiş, dolayısıyla hepimizden kuşkulandı. Bütün anketörlerin işine son verdiler. Belki de bunu hak ettik. Ama ne yapabilirdik ki? Gidip arkadaşımızı mı ispiyonlamalıydık? Arkadaşım bile demek istemiyorum aslında. Bizi gece kulübüne götürdüğü gün kötü yanlarının ne kadar fazla olduğunu açık açık görmüştüm. Sonraları uzak durmaya çalıştım ondan. Şimdi ise hepimizin yolu bütünüyle ayrıldı. Herhalde onlar da benim gibi yeni bir iş bulmaya çalışıyorlardır. Bir daha karşılaşır mıyız bilmiyorum.

Bir haftadır iş arıyorum. Karşıma çıkan bütün işler, gazetedeki bütün ilanlar yine pazarlamaya yönelik. Akla hayale gelmeyecek ürünlerin satışı için eleman arıyor firmalar. Dünya yalnızca alıcı ve satıcılardan oluşmuş sanki. Elinde bir çanta, hiç tanımadığın insanların kapısını çalıyorsun. Nelerle karşılaştım bu kapı çalmalar yüzünden. İngilizce eğitim seti satan bir firma için dolaştım bir iki gün. Ağzımda aynı tekerleme:

– İyi günler efendim. Umarım rahatsız etmemişimdir. Dünyaca ünlü bir set bu. Bütün aile bireylerinin kolayca yararlanabileceği çok önemli bir kaynak efendim. Üstelik çok uygun koşullarla satıyoruz. Hiç peşinat almıyoruz. On iki ay vade yapabiliriz.

Ben böyle papağan gibi şirkette bana öğretilen sözleri arka arkaya sıralarken karşımdaki insanın halini görmemeye çalışıyorum tabii. Çünkü birçoğunun yüzü asılıyor. Kimisi kabaca şöyle diyor:

– Ondan bizde var.

Ya da küçümsüyor.

– Senin internetten haberin yok mu kızım? Kim para verir artık bu setlere?

Kimi zaman kapıyı açtıktan sonra kızanlara hak verdiğim de oluyor. “Niçin ısrarla çalıyorsunuz? Bebeğimi daha yeni uyutmuştum!” diyenlere örneğin. O zaman defalarca özür dilemek zorunda kalıyorum.

Her kapıda kendime güvenimi, cesaretimi biraz daha yitiriyordum. Kim bilir günde kaç kişi kapı çalıp bir şeyler satmaya çalışıyordur. Ama bu kadar da kaba davranmaları gerekmez ki? Bazen de yılışıklık edenler, asılanlar oluyor.

– Sizin gibi genç bir kızın sattığı her şeyle ilgilenirim ben. İçeride konuşalım isterseniz, birer kahve içeriz ha? Tatlı tatlı sohbet ederiz, ne dersiniz?

Böyle kötü niyetli davetleri duyar duymaz uzaklaşıyordum o kapılardan. Arkamdan ya kapıyı gürültüyle kapatıyorlar ya da kahkahaları merdiven boşluğunda çınlıyor.

O gün yine karamsarlıkla en son denediğim eğitim seti pazarlaması işinden ayrılmış aylak aylak dolaşırken Taylan’la karşılaştım. Sanki biz sevgili değilmişiz de sıradan bir arkadaşıymışım gibi selam verdi. Yan yana yürümeye başladık. Neler yaptığımı soracağına Leyla Solmaz konusunu açtı yine. Zaten ne zaman buluşsak provalar, tiyatrocu dostları, en çok da Leyla Solmaz konuşuluyor. Artık ona abla falan da demiyor, doğrudan adını söylüyor, arkadaşıymış gibi. Belli ki hayranlıktan da öte bir sevgi besliyor ona karşı. Belki de âşık. Öyle ya... Tiyatroyu öyle seviyor ki, oradan birine, hem de en iyisine kapılmasına şaşmamalı. Ben onlarla boy ölçüşemem, tiyatro hakkında ne biliyorum ki? Hiç. İzleyici olarak bile uzağım. Sinemayı yeğleyenlerdenim ben. Aslında o sıralar ne tiyatrodan ne sinemadan konuşabilirdim. İşsiz kalmanın ne kadar kötü olduğunu düşünüyordum yalnızca; ama Taylan beni anlayamayacak bir coşku içindeydi. Oyuncu olmayı evdekilere nasıl kabul ettirebileceğinin planlarını yapıyordu. Karşı çıkarlarsa evden çekip gitmeyi bile düşünüyormuş. Yapacağını sanmadığım için hiç ciddiye almadım bu söylediğini. Evden gitmek kolay. Ya sonra... Nerede kalacak? Ne yiyip ne içecek? Kim bilir belki de Leyla Solmaz ona iş bulur, belki de onun evinde kalır. Belli ki kol kanat geriyor Taylan’a.

– Bugün de mi prova vardı?

Sesim pek iyi çıkmamış olmalı.

– Ne oldu Özlem, kötü bir şeymiş gibi sordun, evet provadan geliyorum.

– Hayır canım niçin kötü olsun. İnsan sevdiği şeylere zaman ayırmalı tabii. Ben hâlâ istediğim gibi bir iş bulamadım biliyor musun?

– Merak etme, yakında ünlü bir oyuncu olursam, iş aramana gerek kalmayacak. O zaman iyi para kazanabilirim. Hele bir de televizyon dizilerinden birinde rol kaparsam…

– Sen para için mi çabalıyorsun bu kadar?

– İlk neden o değil, ama kazanırsam fena mı olur? Dedim ya, sen de iş arayacağına oturur sınavlara hazırlanırsın.

Taylan saçmaladığının farkında mıydı acaba? Sanki ben onun karısıydım da eve para getirecekti, ben de ekonomik kaygı duymadan sınavlara hazırlanacağım. Henüz doğru dürüst sevgili bile olamamışken, evliymişiz gibi konuşuyor. Eğer bir gün evlenirsek bu en azından yedi sekiz yıl sonra olabilecek bir şey, ki o zaman üniversiteyi düşüneceğimi de sanmıyorum. Bütün erkekler böyle mi acaba? İçimde hayata karşı bir öfke vardı, bu öfkeyi Taylan’a yönelttim.

– Ben senin gibi değilim, başkalarının desteği olmadan da ayakta kalabilirim.

Kelimenin tam anlamıyla afalladı.

– Ne demek istiyorsun?

– Ne demek istediğim çok açık değil mi? Ya ailen koruyup kolluyor seni ya da Leyla Solmaz... Ben kimseye sırtımı dayamam; çünkü güvence insanı sakat bırakır, elini ayağını bağlar. Bir süre sonra sen de koruyucun Leyla Solmaz’ın her dediğini yapmak zorunda kalacaksın. Şu an ailenin dediğini nasıl yapmak zorundaysan o zaman da öyle olacak.

Neden onu üzmek istedim bilmiyorum. Bütün gün iş aramaktan sinirlerim bozulmuştu, sanırım onun için böyle kaba davrandım. İçimden bir yandan özür dilemek geliyor, bir yandan daha da üzmek istiyorum.

– Ona da aşk mektupları yazıyor musun?

– O kim? İma etmeden açık açık konuşur musun?

– Kimi kastettiğimi biliyorsun, Leyla Hanım’ı tabii...

Taylan kırgın bir yüz ifadesiyle baktı bana.

– Ne yapmaya çalışıyorsun Özlem, amacın benimle olan ilişkini bütünüyle kesmekse bunu açıkça söyle.

Aynı şeyi ben de düşünüyordum içten içe. Taylan artık benimle birlikte olmak istemiyormuş gibiydi. Birden onun arkasında kalan mağazanın vitrin camındaki duyuru ilişti gözüme:

TEZGÂHTAR ARANIYOR

Taylan, hâlâ yanıt bekliyordu benden. Başka bir şeyle ilgilendiğimi görünce iyice bozuldu.

– Sana bir şey söylüyorum, dinlemiyorsun bile. Bıktın benden değil mi? Tabii seninle gezip tozamadım, seni her gece eğlence mekânlarına götüremedim.

– Bunları mı istediğimi sanıyorsun?

– Ne istediğini bilmiyorum.

– Şu anda tek istediğim arkandaki mağazaya girip çalışmak istediğimi söylemek.

Taylan dönüp yazıyı okudu. Beğenmemiş gibiydi.

– Tezgâhtar mı olacaksın?

Neden olmasın? Tezgâhtarlığın nasıl bir şey olduğunu biliyorum, herhangi bir yetenek gerektirmez, kimse İngilizce ya da bilgisayar programlarını bilmediğin için kapıdan geri çevirmez. Sokak sokak dolaşıp bir şeyler satmaktan daha kolaydır. Yine satış var, ama hiç olmazsa insanlar kendi ayaklarıyla ve gerçekten bir şeyler almak için gelirler buraya.

– Beni anlamıyorsun Taylan, benim ideallerim yok, anladın mı? Şu an on sekiz yaşında ve üniversiteye giremeyen biri olarak evimizin bazı gereksinimlerini karşılamak tek hedefim, anladın mı? Sen gidip dilediğin ünlüyle gezebilir, onlara ilk adıyla hitap edebilir, bununla övünebilirsin. Ben içeriye girip şansımı deneyeceğim.

Onu öylece sokakta bırakıp mağazanın içine girdim. Ne hali varsa görsün diye düşünüyordum. Kırıcı olduğumun farkındaydım, ama böyle yapmak istedim. Evet, onu bile bile kırmak istedim. Yanlış olabilir, ama bu yanlışı yapmak istedim. Kendimi kendime karşı bile savunmak istemiyorum.

Mağazada benden birkaç yaş büyük olduğunu sandığım bir genç tarafından karşılandım. Beni alıcı sanmış gibiydi.

– Buyurun bayan, ne istemiştiniz?

Şu “bayan” sözcüğünden de oldum olası hoşlanmam. İşte yine karşıma çıktı. Hadi bakalım “bayan”, anlat derdini.

– Şey...

Derdimi anlatacak kadar bile güven kalmamış içimde. Nereye gitti o şakır şakır anket yapan kız? Sanırım Taylan’la tartışmamız yüzünden oldu. Beni sinirlendirdi, bu yüzden şu işi bile alamayacağım belki.

– Eteklere mi, pantolonlara mı bakacaksınız? Çok yeni, spor giysiler geldi bu sabah. Görmek ister misiniz?

Hadi kızım Özlem, böyle şapşal şapşal durursan bir gömlek alıp çıkmak zorunda kalacaksın. Konuş artık, dilini mi yuttun...

– Afedersiniz, ben müşteri değilim. Vitrindeki yazıyı okudum da... Eleman alınacakmış sanırım.

Delikanlı gülümsedi. Biraz ötedeki kasada oturan hanımı gösterdi.

– O zaman Gülseren Hanım’la konuşacaksınız, mağazanın sahibi.

– Teşekkür ederim.

Ayaklarımı sürüye sürüye kasaya kadar gittim. Doğrusu mağaza sahibinin yerinde olsam benim gibi yürüyen birini işe almazdım. Neyse ki kasadaki kadın beni fark ettiğinde yürüyüşümü düzeltmiştim.

– İyi günler, ben vitrindeki ilan için gelmiştim. Sizinle konuşmam gerekiyormuş.

Gülseren Hanım, biraz tepeden bakarak konuşuyordu. İncelikli davranmaya çalışsa da sesinin her hali “Buranın patronu benim” edasıyla çınlıyordu.

– Daha önce böyle bir işte çalıştınız mı? Deneyiminiz var mı?

– Hayır, ama işi çabuk kavrayacağımdan emin olabilirsiniz. Daha önce anketörlük yaptım, insanlarla kolay diyalog kurabilirim. Bu işi de elimden geldiğince iyi yapmaya çalışırım; çünkü çalışmaya gerçekten ihtiyacım var.

– Bak kızım, senden önce bu iş için üç kişi daha başvurdu. Sen daha hevesli görünüyorsun. Belki de tezgâhtarlığı basit bir iş gibi görüyorsundur, ama bizim işimiz dışarıdan görüldüğü gibi kolay değil. Bin türlü insan gelir buraya. Kimisi çok ilgi bekler, kimisi rahat bırakılmak ister. Tezgâhtar bunu bir bakışta anlayıp ona göre yaklaşmalı alıcıya. Üstelik sabırlı olmalı, raflardaki bütün malları indirtip yine de hiçbir şey satın almayan müşteriye bile gülümseyebilmeli, anlatabiliyor muyum?

Anlaşılan Gülseren Hanım işin bütün zor yanlarını ortaya döküp benim pes edip etmeyeceğimi anlamaya çalışıyor. Hayır, ne olursa olsun bu işi yapmak zorundayım. En azından bir süre için.

– Bunun için bütün sabrımı ve dikkatimi kullanırım efendim. Zaten sabırlı olmayı anketörlük yaparken de öğrenmiştim.

– Liseyi bitirdin değil mi?

– Evet, geçen yıl mezun oldum, üniversite sınavına da girmiştim, ama iyi hazırlanamadığım için kazanamadım. Şansımı bu yıl da deneyeceğim.

– Oğlum da zorlanmıştı, ama özel dersler aldırarak sonunda sınavı kazanmasını sağladık. O da ikinci girişinde kazandı. Şimdi hukukta okuyor, üçüncü sınıfta...

Onun yerinde olmak isterdim doğrusu.

– Benim de idealim hukuk fakültesi.

Gülseren Hanım’ın bakışlarından beni beğendiğini anlamıştım. Sözleriyle de belirtti bunu.

– Seni sevdim kızım, yalnız benim bir prensibim var. Gerçi yalnız benim değil, birçok iş yerinin uyguladığı bir yöntem bu. Yanıma aldığım her elemanı bir hafta denemeden geçiririm. Beğenirsem gerekli işlemleri yaparım ve çalışmanı sürdürürsün. Yarın başlayabilir misin?

Nasıl başlamam? Yarın... Tabii koşa koşa gelirim hem de. İşsiz güçsüz orada burada dolaşmaktansa çalışırım tabii. Kapı kapı şunu bunu satacağım diye az mı çektim?

– Beni seçtiğiniz için çok teşekkür ederim.

Gülseren Hanım, daha önce beni müşteri zanneden delikanlıyı yanına çağırdı. Tanıştırdı. Adı Erhan’mış. Üç yıldır burada çalışıyormuş. İşin girdisini çıktısını iyi biliyormuş. Onunla iyi anlaşacağımı sanıyorum. Bu arada Gülseren Hanım da üzerimdeki elbiseyi süzüyordu.

– Elbisen ne hoş! Nereden almıştın?

Annemin benim için diktiği elbiselerden biriydi, ben ne kadar pantolon giymek için tuttursam da o, ısrarla, özellikle iş ararken hanım hanımcık görünmem gerektiği düşüncesiyle bu elbiseyi giymemi istemişti. Kim bilir, belki de bu işi almamda elbisemin payı vardır.

– Annem dikiyor elbiselerimizi.

O zaman daha çok ilgilendi Gülseren Hanım, kesimini, modelini çok güzel bulmuştu. Bir dikiş atölyesi açmak istiyormuş, kendi modellerini, çizimlerini uygulayabileceği bir yer... Annemle de çalışabileceğini, tanışmak istediğini söyledi. Ben de annemin işiyle, o sesini hiç sevemediğim dikiş makinesiyle gurur duydum tabii.

Ertesi gün saat sekizde yeni işime başlamak için orada olacaktım. Erhan’a ve Gülseren Hanım’a iyi günler dileyip ayrıldım. Mağazadan çıkınca iş yerinin adını merak edip tabelasını okudum: “Bundle” Neden Türkçe bir ad vermezler ki? Herhalde böyle daha ilgi çekici olduğunu düşünüyorlar. Eve gidince sözlüğe bakmalı.

Bizim semtin otobüslerinin geçtiği durağa geldim. Durakta Taylan’ı görünce şaşırdım. Daha buralarda demek. Acaba dönmemi mi bekledi? Beni gördü, ama görmemiş gibi çevirdi başını. Küsmüş anlaşılan. Haklı, çok kırıcı konuşmuştum. Artık iş buldum ya, içim daha rahat, gönlünü almam gerekli. Gidip yanındaki boş yere oturdum.

– Beni kutlayabilirsin, artık bir işim var.

Yüzüme hiç bakmadan konuştu.

– İyi...

Bu öyle bir “iyi” ki “bana ne” gibi bir şey. Tabii ben onun yeni tanıştığı oyuncularla, provalarıyla fazla ilgilenmeyince o da benim yeni işimle ilgilenmeyerek intikam alıyordu. Üstelemedim. Herhalde biraz sonra kendiliğinden konuşmaya başlardı. Umduğum gibi de oldu. Bir iki kıpırdadı yerinde, sonunda yüzüme bakmadan konuşmaya başladı.

– Tezgâhtarlık mı yapacaksın?

– Küçümsüyor musun?

– Yoo, insanın dürüstçe, alın teri dökerek yaptığı hiçbir işi küçümseyemem. Hâlâ tanıyamamışsın beni? Eee, sınavlara nasıl hazırlanacaksın bu durumda? İşten yorgun argın eve dönüp ders çalışabilecek misin?

– Yapabilirim, her gün bir iki saat ayırsam yeter sanırım, üstelik daha zaman var.

– Daha zaman var deyip çalışmayı gevşetirsen yine hayal kırıklığı yaşarsın.

Taylan’a da bakın, büyümüş de öğretmen gibi, anne baba gibi konuşur olmuş. Tabii Leyla Solmaz’la tanışması, oyuncularla arkadaş olması ona bir üstünlük havası vermiş olmalı. İçimden böyle düşünsem de kalbini yeniden kırmamak için sustum. Aramızdaki gerginlik tam yumuşayacakken sorun çıksın istemiyordum.

– Bugün dondurmayı ben ısmarlayabilirim, yeni işimi kutlamış oluruz.

Birbirimize bakıp gülümsedik. İnsanın bir küskünlüğü bitirmesi öyle güzel ki... Sık sık küsüp barışmalı böyle.

Sınav Sonucu

Posta kutusundan aldığım zarfı, herkesten önce benim görmeye hakkım olan zarfı eve çıkmadan önce açtım. Aşağı yukarı biliyordum sonucu. Ve işte umduğum gibi... Rakamlar, zavallı rakamlar, babamın düşünü gerçekleştirecek güçte değildi. İyi ki onlardan önce benim elime geçti. Böylece evdeki büyük tartışmaya hazırlıksız yakalanmayacaktım.

İşin en zor yanı onlara bu haberi vermek. Şimdi kapıdan içeri girip bu durumu, her şey gayet normalmiş gibi nasıl söyleyecektim? Eve girip girmemekte kararsız kaldım. Belki Leyla’nın yanına gidip ona akıl danışsam iyi olurdu. Ama bunun için zaman yok, hem Leyla’yı evde de tiyatroda da bulamayabilirim. En iyisi bizimkilerin bir an önce öğrenmesi, kıyamet kopacaksa bir an önce kopsun. Zile bastım. Annem her zamanki gülümseyişiyle açtı kapıyı. Bir haftadır “Senin zarfın nerede kaldı?” diye soruyorlar. Birçoğununki gelmiş, benimkinin gecikmesi benden çok onları kaygılandırmıştı. Umarım annemin ilk sorusu bu olmaz.

– Merhaba anne.

– Hoş geldin oğlum, hayrola yüzün karışmış, kötü bir şey mi oldu?

Anneler anlar, nasıl becerirler bilmem, ama yüzümüzdeki en küçük değişiklik, bazen bizim bile fark etmediğimiz bir küçük ayrıntı onların dikkatini hemen çeker. Belki onca yıl yüzümüze baktıkları içindir, bebeklikten koskoca bir insan oluncaya dek gözlerini bizden ayırmadıkları içindir.

– Sınav sonucu geldi anne.

Yüzümün aldığı karmaşayı o zaman çözdü işte. Çözdü çözmesine, ama yine de sordu. Bir küçük umut, bir açık kapı vardı belki.

– Eee?

Başımı olumsuz anlamda salladım. Bir an annemin oraya yığılacağını sandım. Rengi değişti, tutunacak bir yer aradı. Yüzüme baktı, sanki bağıracak gibiydi, ama sustu. Hiçbir şey söylemeden arkasını dönüp mutfağa gitti. Nereye gitmişti annemin gülümsemesi? Onu düş kırıklığına uğratmıştım, ama ne yapabilirdim ki, olmadı işte.

– Taylan mı geldi Semiha?

Babam evde demek. Şimdi o çağırmadan ya da annem söylemeden ben söylemeliyim. Bir de annemi suçlamaya başlamasın. Belki de tek suçlu babam, ama o ya beni ya annemi sorumlu tutacak. “Bu oğlana çok yüz veriyorsun. Hep senin yüzünden!” diye bir başladı mı annemi ağlatana dek söylenmeyi sürdürür.

Oturma odasına yöneldim. Annem mutfağa gitti, daha doğrusu kaçtı. Beni babama karşı korumayı düşünmüyor demek. İyi bir azarı, belki de dayağı hak ettiğime inanıyor olmalı. Belki babamın gazabından korkuyor. Babam televizyonu açmış, bir yarışma programı izliyor. Beni görünce yanındaki koltuğu gösterdi.

– Gel Taylan gel, bak insanlar bilgileriyle ne paralar kazanıyorlar, sen de başvursana şu yarışmalara.

Babamın aklı fikri beni yarıştırmakta. Vücut yapım uygun olsa güreşe bile yollar sanırım.

– Ya kazanamazsam baba... Seni milyonlarca insanın önünde küçük düşürmüş olmaz mıyım?

Babam sözlerimi çok yadırgadı, tepeden tırnağa süzdü beni.

– Niçin? O kadar kitap devirdin, bu soruların hepsini bilirsin sen. Kasıtlı olarak beni rezil etmek istiyorsan o başka tabii.

Artık daha fazla uzatmadan ona sınav sonucunu söylemeliydim.

– Baba... Sınav sonucu geldi, üzgünüm...

Babam yayılarak oturduğu koltukta birdenbire toparlandı.

– Üzgünüm de ne demek? Film gibi konuşma! Açık açık söyle! Hem nerede şu zarf?

Anladı, anladı da inanamıyor; bir kez daha duymak istiyor ağzımdan. İçimden bağırmak geliyor, öfkeyle bağırmak: SINAVI KAZANAMADIM BABA! KAZANAMADIM İŞTE! BEN DOKTOR OLMAYACAĞIM.

– Yeterli puanı alamadım...

Babam koltuğa çöktü. Gerçekten yıkılmış görünüyordu, sayıklar gibi konuşmaya başladı. Ben ne yapacağımı bilmiyordum, öylece ayakta kaldım. Ne oturabiliyor ne odadan çıkabiliyordum. “Defol git!” dese öyle rahatlayacağım ki.

– Olmadı ha! Benim oğlum kazanamadı ha... Emekler, paralar boşa gitti.

Annem koşarak geldi, babamın kıpkırmızı yüzünü, koltuğa yığılmış halini görünce gömleğinin yakasını gevşetip bana bağırdı.

– Öldürecek misin adamı? Koş çabuk su getir, kolonya getir!

Hayır, kimseyi öldürmeye çalışmıyorum ben. Yalnızca sınavı kazanamadım, diğer birçok kazanamayan gibi. Doğru şıkları bulamamışım işte. Doğru şık, yeteneklerim ve birikimim doğrultusunda eğitim almaktı, onu işaretlememe izin verilmemişti. Suç bendeydi belki... Onları ikna etmek için yeterince çaba göstermemiştim.

Babama su getirdim, annem de kolonyayı bulup yüzüne, bileklerine sürüp rahatlatmaya çalıştı. Babam bana kin dolu gözlerle bakıyordu. Belki de bana öyle geliyordu. Kendimi bağışlatmaya çalıştım, aslında suç işlemiş de değildim, ama o toparlansın diye öyle söylemek zorunda hissettim.

– Özür dilerim baba... Elimden ne geliyorsa yaptım... Sınav bu, kazanan da olur, kaybeden de.

Babam soluğunu toparlamıştı, belli ki ağzına geleni söyleyecekti. Pencerelere baktım, açıksa kapatacaktım, bütün mahallenin duymasını istemiyordum. Özlem de duyarsa... İyice küçülürüm onun gözünde. Zaten aramız iyi değil son günlerde. Babasının azarladığı küçük bir çocuk sayacak beni, hiç ciddiye almayacak. Ne olur zaman çabucak geçiverse! Gece olsa, herkes odasına çekilse, hemen şimdi. Yarın sabah her şey unutulsa…

Babam bana bağırıp çağırıp rahatlayacak, ya ben? Ben nasıl rahatlayacağım?

– Özür diliyor! Özür dilemek neyi düzeltir? Herkes çocuğunun puanını övünerek gururla söylerken ben ne diyeceğim?

Bana ne herkesten? Bana ne babamın arkadaşlarından? Babam beni değil, kendini düşünüyor, kendi gururunun derdine düşmüş.

– Olmadı işte baba, en başından söyledim size, ben tiyatro eğitimi almak istiyorum, dedim. Ama siz kulak tıkadınız ve boşuna hayal kurdunuz.

Babamın yüzüne bakmadan konuşuyordum, onun nefret dolu bakışlarıyla karşılaşmak istemiyordum. Gözüm televizyondaki yarışmaya takılmıştı. Sunucunun sorusunu yarışmacı kızara bozara düşünüp yanıtlayamamıştı. Puan almadığını belirten gong çaldı, benim de gongum babamın bağırıp çağırması olmalı. Benim televizyona bakakaldığımı gören annem gidip televizyonu kapadı, sanki babamın bir kopyasıymış gibi sertçe baktı bana. Sesi de kalınlaşmıştı. Annemi yitiriyordum sanırım.

– Babanı dinle!

– Dinliyorum anne.

– Eğer bizi dinleseydin sınavı kazanırdın.

Babam, annemin bıraktığı yerden aldı sözü.

– Biz kendimiz için mi istiyoruz doktor olmanı? Benim sinirlerim, annenin romatizmaları için mi? Senin geleceğin içindi bütün çabamız.

– Sınav bu baba... Kazanan da olur, kaybeden de.

– Dershaneye gönderdik, kitaplarını aldık, evde çalışma ortamı sağladık. Neyin eksikti oğlum, neyin eksik?

Babamı anlamıyorum, asla da anlamayacağım. Sanki o genç, ben olgun bir insanım? Arkadaşlarının yüzüne nasıl bakacağını söylüyor, oysa benim öyle düşünmem gerekir. Karşılaştığım bütün arkadaşlarım soracak: Kaç puan aldın Taylan? Yanıt? Az puan… Ya siz?

– Baba, size kaç kez fen ve matematikten fazla puan gelmez bana dedim, ama dinlemediniz ki beni.

Annem, yeteri kadar haşlanmış olduğumu düşünmüş olmalı ki yine benim tarafıma doğru kaymaya başladı. Belki de yalnızca babamın sağlığı için kaygılanıyordu. Benim ruh durumumun hiç önemi yoktu.

– Olan olmuş Rasim, kızma artık. Bak, o da çok üzgün. Bir dahaki yıla daha iyi hazırlanır. Komşu çocuklarının çoğu ikinci girişlerinde kazandılar, biliyorsun.

Annemin ortamı yumuşatan sözlerinden destek alarak Leyla Solmaz’ın tiyatrosundan söz etmek istedim. Zamanlamanın yanlış olduğunu anladığımda artık çok geçti.

– Bir şey daha var baba, mutlaka konuşmalıyız.

– Söyle bakalım, bundan daha kötü olamaz herhalde.

– Ben bir tiyatro grubuna katıldım.

Babam da, annem de şaşkınlıkla baktı yüzüme. Babamın öfkesi yeniden alevlendi. Belki düşüncesi değişir diye sözümü tamamlamak istedim. Onların da gururlanacağını sandım.

– Leyla Solmaz’ın tiyatrosunda hem de. Çok beğendiler, hemen gençlik grubuna aldılar, bir süre sonra asıl kadroya geçme şansım da var.

Yüzlerinde benimle ilgili gurur işaretleri aradım boşuna. Önemsediğim şeylerin onlar için de önemli olabileceğini sanmıştım. Üstelik Leyla Solmaz’ın ünlü bir oyuncu olduğunu onlar da biliyordu.

Odada korkunç bir sessizlik oldu. Babam yarım bıraktığı suyuna uzandı, annem kaygı dolu bakışlarla onun her hareketini izliyor. Babamın su içerken çıkardığı yutkunma sesleri doldu odaya. Bardağı sehpaya sertçe, neredeyse kırmak ister gibi bıraktı. Gözünü gözüme dikti. Hiçbir şey söylemeden, gözleriyle ezmeye çalıştı beni. Sanki çok aşağılık bir varlıkmışım, pislikmişim gibi bakıyordu, gözüyle dövüyor, gözüyle lanetliyordu.

– Şimdi anlaşılıyor... Sen sınavda bilerek yanlış işaretledin değil mi? Hep bu oyunculuk sevdasından...

Bana inanmıyordu, güvenmiyordu. Benim gerçekten kötü biri olduğumu sanıyor. Nasıl böyle bir şey yapardım? Bildiğim soruyu yapmaktan kaçınacak kadar hain olabilir miydim? Bunu benden bekliyordu demek. Onlarda hiç güven uyandırmamışım; güvenilmez, hain, yalancı biriymişim ben!

– Baba, beni hiç tanımıyor gibi konuşuyorsun. Elimden geleni yaptım.

Babam üzerime yürümeye başlayınca gerçekten vuracak sandım; elini kaldırdı, kıpırtısız bekliyordum. Neyse ki yalnızca kapıyı gösterdi.

– Artık hiçbir sözüne inanmıyorum. Çekil karşımdan gözüm görmesin seni!

Annem, babama karşı geleceğimi sanarak araya girmeye çalıştı. Babamı sakinleştirmek istedi.

– Yeter artık, ikiniz de biraz düşünün, sonra yine konuşuruz, sakin kafayla konuşuruz.

– Annem haklı baba... Lütfen daha sonra konuşalım.

Nedense bu sözler babamı iyice öfkelendirdi.

– Sen kendini ne sanıyorsun ha! Evin reisiymiş pozlarına girme bakalım. Ne yapmam gerektiğini sen mi söyleyeceksin?

– Bana çocukmuşum gibi bağırma artık baba, yaşım on sekiz! Bunu hâlâ görmüyorsun, yeter artık canımdan bezdim ben!

– Yaa demek canından bezdin? İyi o zaman. Kurtul bizden. Bu evden de kurtul. Çık git artık, çık git! Görmek istemiyorum seni. Besle büyüt, karşına geçip diklensin bir de... Çek git evimden! Burada yerin yok, anladın mı ukala? Git hadi! Bakalım seni oyuncu arkadaşların, pasaklı tiyatrocu dostların mı besleyecek?

Babam evden kovuyordu beni! “Evim” diyor! Demek yalnızca ona ait burası. İstenmediğime göre gitmeliydim. Annem, canım annem, babamın öfkesini yatıştırma çabasındaydı.

– Aklını başına topla Rasim, deli deli konuşuyorsun.

– Aklım başımda Semiha... Değerli oğluna kıyamıyorsun, ama oğlun bize kıydı işte, eskiden susar dinlerdi. Şimdi çene yarıştırıyor. Biz yanlış yapmışız gibi, doğruyu göstermek istiyor. Hemen şimdi gitsin, böyle evlat istemiyorum ben!

– Bu saatte nereye gidecek bu çocuk Rasim?

Babamın yanıtsız bırakması üzerine annem yanıma gelip sarıldı bana.

– Taylan, sen babana bakma oğlum. Şimdi çok öfkeli de onun için böyle konuşuyor. Seni ne kadar sevdiğini bilmez misin? Hadi git odana, dinlen biraz.

Odama gittim, kapıyı çarparak kapattım. Kovulan biri başka ne yapar? Bu evde, babamla aynı çatı altında biraz daha kalırsam kendime olan saygımın bütünüyle yok olacağını, eğer hâlâ kaldıysa onurumun yerle bir olacağını düşünüyordum.

Küçük valizime birkaç parça giysi tıkıştırdım. Yatağımın altındaki Abelard ve Heloise’imi aldım. Onları bu evde bırakamazdım. Gideceğim yerde hiç çekinmeden, saklanmadan okuyacağım kitaplarım olacaktı. Masada yığılı duran, kitaplığımı dolduran test kitaplarına, deneme sınavlarından kalan kitapçıklara nefretle baktım. Babam bana nasıl baktıysa ben de onlara öyle baktım. İçimden hepsini pencereden fırlatmak geldi ya da odanın içinde yakmalıydım. Yatağa uzanıp dumandan boğuluncaya kadar bekleyebilirdim de, eğer annem evde olmasaydı belki de öyle yapardım. Onu ne kendi ölümümle üzmek, ne de yarısı yanmış bir ev için ağlatmak istemedim.

En iyisi gitmekti... Masamda annemin küçük fotoğrafı vardı, onu aldım. Duvara yapıştırdığım posterlere baktım. Leyla’nın oynadığı “Bir Sevda Masalı” oyununun afişini alıp almama konusunda kararsızlık yaşadım. Belki sonra, babamın evde olmadığı bir gün gelip alabilirim. Nereye gideceğimi bilmiyorum ki... Evden çıktıktan sonra karar vereceğim buna. Belki Ercanlara giderim; ama annesi, babası durumu anlayıp hemen telefon ederler bizimkilere. Zorla barıştırmaya çalışırlar. İçimden ağlamak geliyor, boğazımdaki düğüm gittikçe büyüyor. Yutulmaz bir lokma... Kusmak istiyorum. Babamdan intikam almak istiyorum. Nasıl? Şu sınava hazırlık kitaplarının üzerine kusmalıyım. Sonra da babamı odama çağırmalıyım, al demeliyim, doktor olmak çok önemliyse sen çalış, sen ol. Senin gönlünde yatan meslek benim gönlümde yatmıyor baba.

Gözümün önüne eski okul arkadaşım Deniz geldi. Deniz güzel karikatür çizerdi. Ailesi onu güzel karikatür çizdiği için endüstri meslek lisesine yolladı. Zorla! Yapı ressamlığı bölümü... Bu bölümün karikatür çizmekle uzaktan yakından ilgisi yok. Deniz, bölümünü tanıdıkça günlerce hasta yatmış, sık sık kusmuştu. Acaba hâlâ karikatür çizebiliyor mu?

Beni de hasta ettiler. Bir yıl hastalıktan dolayı okula gidemedim diye doktor olmam gerektiğini mi düşündüler acaba? Böylece hiç hastalanmazdım! Hasta olsam bile doktora gitmeme gerek kalmazdı!

İçimde tuhaf bir gülme duygusu var. Hem ağlamak hem gülmek gibi. Zavallılığıma gülmek istiyorum. Erkekler ağlar mı? Ağlamaz değil mi baba? Erkek adam ağlar mı? Kaç bin kez söyledin bunu bana. Erkekler ağlamaz Taylan! Erkekler gidebilir ama, değil mi baba? Zamanı gelince, baba baskısı, aşağılaması bezginlik verince erkekler çekip gidebilir.

Sessizce çıktım evden, bir hırsız gibi, kaçar gibi çıktım. Gittiğimi fark etmesinler diye yavaşça çektim kapıyı. Otobüs durağına yürüdüm, nereye gideceğimi bilmiyordum. İstiyorum ki benim için kaygılansınlar. Nerede olduğumu bilmesinler. Özellikle babam, en çok babam üzülsün istiyorum. Pişman olsun. Bir daha sana bağırmayacağım oğlum, desin. Seni gerçekten seviyorum, desin. Tamam, git oyuncu ol, artık sana hiç karışmayacağım, desin. Der mi?

Durakta bütün bu düşünceler zihnimden geçerken otobüsten inen Özlem’i gördüm. Akşam karanlığı çökmüş, sokak lambaları yanmıştı. Demek bu saatlere kadar çalışıyor. Beni fark etmeseydi konuşmayacaktım, görmezlikten gelecektim. Kıpkırmızı gözlerle, elimde bir valizle ona ne diyebilirim?

– Merhaba Taylan... Ne o, erken bir tatil mi?

Ona söylesem mi?

– Teyzemlere gidiyorum, bu gece orada kalacağım da...

Bir çocuk bile yalan söylediğimi anlayabilirdi; çünkü sesimin titremesine engel olamamış, çok tuhaf, yabanî bir sesle konuşmuştum.

– Teyzenden hiç söz etmemiştin bana, diyerek inanmadığını apaçık gösterdi.

– Yoksa ona mı gidiyorsun?

Yine Leyla Solmaz’ı kastediyor olmalı. Evet, belki de ona gidiyorum. Birinin bana yol göstermesi gerek. Leyla danışabileceğim, yardımını isteyebileceğim bir insan.

– Doğru söyle Taylan, benden bir şey saklıyorsun sen.

Yalanlardan bir sonuç çıkmayacak, her şey daha da karışacak. En iyisi olduğu gibi anlatmalı. Benim için ne düşünürse düşünsün.

– Artık yalnız bir kurt olarak yaşamaya karar verdim.

Bu tuhaf benzetme de o anda gelmişti aklıma. “Yalnız kurt!” Pek abartmıştım canım. Yalnız kedi falan desem ya da sokak köpeği...

– Ne demek istiyorsun?

– Evden de, bu mahalleden de gidiyorum artık.

– Nasıl gidiyorsun Taylan? Bir yere oturup konuşalım mı?

Bunu yapmak isterdim, ama annemle babam evden çıktığımı anlayınca beni aramak için inebilirler aşağıya. Bir an önce uzaklaşmam gerek bu sokaktan, bu mahalleden.

– Babamla çok kötü tartıştım Özlem, sınav sonucu yüzünden. Puanımı görünce ciddi ciddi evden kovdu beni. Bir an önce çekip gitmek istiyorum buradan.

Şaşırdı, ne diyeceğini bilemedi. Sonra sakinleştirmeye çalıştı.

– Baban öfkeyle öyle söylemiştir Taylan. Her evde olur böyle şeyler. Hemen çekip gitmen doğru mu? Hadi bize gidelim, bir süre düşünür sonra karar verirsin.

– Ben kararımı verdim artık, ne söylersen söyle durum değişmeyecek. Telefon ederim sana, nerede olduğumu bildiririm. Şu anda tek istediğim buradan gitmek.

Sanki buna engel olabilirmiş gibi tuttu kolumu.

– Nereye gideceksin Taylan?

– Bilmiyorum…

– İşte onun için diyorum ya... Bize gidelim, kendini dinlersin, düşünürsün, annem anlayış gösterir böyle bir durumda.

Bu mahallede, bu sokakta kalırsam eve dönmekten başka yol bırakmayacaklardı bana. Özlem de annesi de böyle olması gerektiğini anlatacaklar, biliyorum; hatta özür dilememi söyleyecekler bir süre sonra. Ben de onların etkisinde kalıp süklüm püklüm eski yaşantıma dönmek zorunda kalacağım. Hayır, bu ortamda yaşamaya çalışmak gerçekten onur kırıcı. Bir arkadaşımın kapısını çalarım, birkaç gün onlarda kalır, sonra iş bulur yaşantıma yön veririm. Leyla yardım edebilir bana, belki yalnızca o... Tiyatroda da yatabilirim. Ne olacak sanki? Korkacak mıyım? Orada çalışabilirim, gişede bilet satarım, çay ocağında çalışabilirim. Gece bekçiliği bile yaparım. Bir süre için tabii. Sonra oyunculukta iyi bir yere geldiğimde...

– Belki Leyla’ya uğrarım.

Ağzımdan çıktı bir kez, geri alamadım. Öfkeyle yüzüme baktı. Az önce ilgili, sevgi dolu bakışları bu kez nefret ediyormuş gibiydi. İnsan sevdiği birine böyle bakabilir mi?

– Anlaşıldı, seni yoldan çıkartan adrese gidiyorsun.

Bu kez bağırmak zorunda kaldım, duraktakilere aldırmadım.

– Ben yoldan çıkmadım! Eğer sen de babam gibi düşünüyorsan, bir daha görüşmemizin ikimize de yararı yok.

Benden beter sinirlendi.

– Evet, yararsız bir ilişki bu Taylan! Sen Leyla Solmaz’a kapılmışsın, ne desem boş. Beni istemiyorsan, ben de seni istemem. Sana iyi şanslar!

Özlem çekip gitti. Yine düşüncesizce konuşup incitmiştik birbirimizi. Ama beni anlamıyordu. Nereye gidebilirdim ki? Kıskançlığın bu kadarı da fazla. Özlemlerin evine gidemezdim. Bizimkilere bir biçimde haber uçardı. Babam gelir, beş yaşında çocukmuşum gibi kulağımdan çeke çeke eve götürürdü.

Otobüs geldi, dönüp arkaya bakmayacak bir kararlılıkla bindim. Boş bir yer bulup oturdum. Dükkânlara, evlere, parktaki ağaçlara vedalaşır gibi baktım. İçimi bir hüzün kapladı. Her şeyi bu kadar çabuk terk edebildiğime şaşıyordum. Bir de suçluluk duygusu gelip oturdu içime; ama dönemezdim. Ok yaydan çıkmıştı ve ben fırlayan bu okun nereye düşeceğini de merak ediyordum. Özlem’e telefon edip gönlünü alabilirdim. Düşündüğü her şeyin yanlış olduğunu anlatabilirdim. Ama önce kalacak bir yer, sonra da iş bulmalı. Leyla’nın evine geldiğimde neredeyse on buçuk olmuştu. Gece vakti rahatsızlık verdiğim kaygısıyla zile bastım.

Yeni Bir Aşk mı?

– Özlem... Şu kazakları katlayıp raflara yerleştirir misin?

– Tamam Erhan.

Yaa işte böyle! Evde kendi kazağımı bile doğru dürüst katlayıp dolaba koymazken burada her gün yüzlerce kez yapıyorum bu işi. Alıcılar bazen gerçekten düşüncesiz oluyor, bütün malları indirtip hiçbirini almadan giden öyle çok insan var ki. Tüm renkleri raflarda gördükleri halde, hepsini tek tek yerinden alıp açanlar, başka türlü bir mavisi yok muydu bunun, diye soranlar... Bunun yanı sıra, beş pantolon deneyip etek alıp gidenler var. İnsanın bu işi yapabilmesi için gerçekten çok sabırlı olması gerek. Neyse ki Erhan da Gülseren Hanım da iyi insanlar, onlarla hiçbir sorunum yok. Kısa zamanda alıştık birbirimize.

Taylan ne yaptı acaba? O akşam çok kötü ayrılmıştık birbirimizden. Eve gittikten sonra nasıl da pişman oldum. Zaten çok öfkeli bir hali vardı, ben de üstüne üstüne gittim. Üff... Ben hep böyleyim işte. Önce aklıma geleni söylüyor, sonra pişman oluyorum. O da suçlu ama. Bir kez bile telefon etmedi. Çalıştığın yere uğrarım demişti, uğramadı. Annesine de soramıyorum ki. Pek belli etmek istemiyorlar durumu. Mutlaka babası böyle istemiştir. Şimdi herkes dedikodu yapar, ağzını sıkı tut demiştir Semiha teyzeye.

Leyla Solmaz’a gerçekten âşık olmadığını bilsem ne yapar eder bulurum Taylan’ı. Ama bal gibi âşık. Kabul etmek istemiyor. Belki kendi bile farkında değil bunun. Yalnızca hayranlıkmış... İnsan hayran olduğu birine arkadaşı gibi hitap edebilir mi? ‘Leyla’ymış... Oysa en azından on beş yaş büyük olmalı Taylan’dan. Abla de, hanım de... Soyadını söyle. Ama o ne diyor? Leyla. Yalnızca Leyla... Öyle ya, kendisi de Mecnun... O gece ona gitti. Bize gelmektense... Demek onu daha yakın buluyor kendisine.

Amaaan! Artık takmayacağım. Hadi kızım Özlem, sen yine yoluna devam et. Gençlik aşkı çabuk unutulur der ya büyükler, herhalde ben de çabucak unuturum.

Annemden çok Çiğdem sevindi yeni işime. Nedeni belli, sanıyor ki mağazadan bize de bir şeyler düşer. Annemin beğenmediği son moda giysilerden seçip getirebileceğimi sanıyor. Bize parasız verecek değiller ya, ama belki daha ucuza alabiliriz.

Üniversite sınavının ilk aşamasından iyi bir puan geldi. Şimdi ikinci aşama için çalışıyorum, umutla… Eğer daha önce bu kadar çok kaynak olsaydı elimde sanırım yıl kaybım olmazdı. Bu kez olacak, mutlaka olacak. Zararın neresinden dönersen kârmış. Kimi zaman başka kaygılar da yapışıyor yakama. Diyelim ki kazandım, acaba hem çalışıp hem okuyabilecek miyim? Ya üstesinden gelemezsem? Annemin tek başına okul giderlerini karşılaması zor. Mutlaka benim de bir şeyler yapmam gerekecek. Ah şu beyaz atlı prens! Gelse ve dese ki... Hayır hayır evlilik teklifi beklemiyorum ondan. Şöyle desin: Özlem, sana dört yıllığına burs veriyorum. Bütün giderlerin için bankaya şu kadar para yatırıyorum. Senden tek beklentim okulunu iyi bir sonuçla bitirmen, başarılı bir avukat olman. Sonra da... Hayır, yine evlilik değil, benimle evlenmek için yolumu gözleyen kızlar hakkında tazminat davaları açarsın. Yeter artık, beni rahat bıraksınlar! Dilediğim gibi kalamıyorum masallar ülkesinde. İkide bir bu dünyaya çağırıp duruyorlar. Hiçbir zaman onların dünyasında yer alamayacağımı bildikleri halde çağırıp duruyorlar.

Kızım Özlem, yine düşlere daldın, kendine gel! Aslında dünyanın en güzel yanı belki de bu, düş kurmak yani. Ancak böyle yaparak sıkıntılarımı unutabiliyorum. Prens mrens değil, ama ne olurdu şöyle uzakta zengin bir akrabamız olsaymış. Bir gün çıkıp gelseymiş de şöyle deseymiş:

‘Artık çektiğiniz yeter! Alın size bol bol para, Özlem üniversiteye gitsin, şu dikiş makinesini de ihtiyacı olan birine verin. Biraz dinlenmek, rahat yaşamak sizin de hakkınız.’

İşte böyle, çocuklar gibi düş kuruyorum. Acaba gerçekten böyle akrabamız var mıdır? Anneme sormuştum da tuhaf tuhaf bakmıştı yüzüme, sonra da alay etti:

– Yaaa, Mısır’da yaşayan bir teyze oğlum var. Karun kadar zengin, ona mektup yazayım da biraz destek çıksın bize.

Hayır, kimseden destek gelmiyordu. Annemin diktiği giysilerdi bizi ayakta tutan. İnsan yalnızca kendi çabasıyla bir şeyler yapabiliyor. Ben de mücadelem kadar var olabilirim. Sınavın ikinci aşaması için yeterince hazır olmazsam yine başaramam. Annem üniversiteyi takıntı haline getirmeme hiç sıcak bakmıyor. Şu sıra işleri öyle çoğaldı ki, diğer mahallelerden gelen insanlar bile oluyor. Bazılarını yetiştiremem diye geri çeviriyor. Benden yardım bekliyor. Zaman zaman sitem ediyor:

– Ne olur azıcık sen de anlasan dikişten, birlikte çalışıp büyütsek işi.

Ama içimden gelmiyor, ben terzi olmak istemiyorum. İlle de hukuk fakültesi... Bu kez de başaramazsam annemin çırağı olurum belki, kim bilir?

Bundle... Çalıştığım mağazanın adı, eve gidince sözlüğe bakmıştım, anlamı ‘bohça’ymış. Acaba İngilizcesi yerine bunu kullansalardı daha güzel ve ilginç olmaz mıydı? Nedense yabancı bir sözcüğü daha havalı buluyoruz. Anımsıyorum da edebiyat öğretmenimiz dilin yozlaşmasından söz ederken mağaza adlarına bakın, kolay kolay Türkçe ad bulamazsınız demişti. Daha önce çalıştığım firmanın da adı yabancıydı. Gülseren Hanım’a bir ara neden böyle bir ad seçtiğini sorsam kızar mı?

– Dalgın görünüyorsun Özlem. Bir sorun mu var?

– Yoo... Öylesine düşünüyorum işte.

– Bana kalırsa dün gece az uyumuşsun. Bir yerlere takılıp eğlenmişsin galiba.

– Yok canım, nerede bizde öyle... Sınava hazırlanıyorum ben. Akşamları ders çalışıyorum.

Erhan, bu üniversite hazırlığından hoşlanmamış gibiydi.

– Sen liseyi bitirdikten sonra ara verdin ya, işte insan yeniden dönemiyormuş kitapların başına, öyle diyor herkes. Açık öğretimde okumak senin için daha iyi değil mi? Hem fazla puan da gerekmiyor.

– Ben hukuk istiyorum Erhan, eh bunun için de biraz sıkı çalışmak gerekir. Uykusuz da kalsam, yorgunluktan ölsem de istediğim bu. Kazandığım zamanki sevincimi hayal ediyorum kimi zaman, işte o an bütün yorgunluğum uçup gidiyor.

– Demek yakında seni kaybedeceğim... Ben de iyi bir arkadaş buldum diye seviniyordum.

– Dur bakalım, daha bir yere gittiğim yok. Hem ben dostlarımı unutmam. Buraya alışmam için elinden geleni yaptın. Dostluğunu hiç esirgemedin benden.

Erhan’ın yüzü yine sıkıntıyla buruştu.

– Yüksek okul okuyup da ne oluyor sanki Özlem? Bir yığın üniversite mezunu işsiz var.

Aslında birçok kişi böyle söyleyip duruyordu çevremde. Boşuna dirsek çürütecekmişim, onca kitabı okursam kafayı yermişim. İnsan üniversite bitirmeden de çalışıp para kazanabilirmiş. Kimse bendeki bu tutkuyu anlamıyor. Herkesin tek hedefi var: En kısa yoldan en çok para getirecek bir işe girmek. Ne tür bir iş olduğu kimsenin umurunda değil. Ben şu işi yapmak istiyorum, ancak o işi yaparsam mutlu olabilirim diyen yok. Bütün bu düşüncelerimi Erhan’a uzun uzun anlatmak istemedim, çünkü benimle gereksiz bir tartışmaya gireceğini seziyorum. Birçok arkadaşımla öyle olmuştu. Onu kısaca yanıtladım.

– Benim için önemli, insanların ideali olmalı.

Sezgilerimde yanılmamışım. O da diğerleri gibi konuşmaya başladı.

– Evet, ama birçok genç kız liseden sonra bir iş bulup çalışıyor, sen de böyle yapabilirsin. Hep kitap hep kitap… Gençliğin solup gidecek kitaplar arasında.

Erhan bu sözleriyle umduğumdan daha eski kafalı olduğunu göstermiş oldu. Demek ki insanlar zaman içerisinde daha iyi tanınabiliyor. Görünüşe ve ilk söylenen sözlere aldanmamalı. Gerçek zamanla ortaya çıkıyor, Taylan’ın duygularının güçlü olmadığını yeni yeni anlamam gibi.

– Kitapların beni solduracağını değil, tam tersi canlandıracağını düşünüyorum.

Erhan tezgâhtaki pantolonları yerlerine asarken biraz sitemli baktı yüzüme. Ben bu bakışı bizim yerli filmlerden hatırlıyor gibiyim. Hani âşık genç, vefasız sevgilisine bakar ya, aynı öyle. Yoksa bu çocuk bana âşık mı? Kendi kendime kuruntu yapıyorumdur belki. Daha tanışalı ne kadar oldu ki? Ama bu bakış hiç de normal bir arkadaş bakışı değil.

– Sanki seninle aramıza bir uçurum girecekmiş gibi geliyor bana Özlem. Üniversiteye gidince burnun büyüyecekmiş gibi.

Kendimi tutamayıp güldüm.

– Söz veriyorum öyle biri olmayacağım Erhan. Burnum büyürse de estetik ameliyatla küçültüveririz olur biter.

Güldüğüm için bozulmuştu.

– Benimle alay ediyorsun, ama ben çok ciddiyim. Seni tamamen kaybedecekmişim gibi bir duygu var içimde. Üniversiteyi aramıza set gibi çekeceksin. Oysa ikimiz için planlarım var benim.

Erhan’ın benimle ilgili planları varmış! Şaşılacak şey... Bugüne dek hiç farkına varmamışım. Anlaşıldı, tahmin ettiğim gibi âşık olmuş bu çocuk. İçimden gülmek geliyor, ama gülersem iyice bozulacak. En iyisi anlamamış gibi yapmak.

– Nasıl? Ne gibi planlar yani?

Erhan yutkundu, sanırım heyecanlanmıştı. Sesi de titriyordu. Tezgâhın üzerinde duran elimi tuttu.

– Daha önce açacaktım bu konuyu, ama cesaret edemedim Özlem. Korkuyordum, çekiniyordum…

Öyle sıkı tutuyordu ki elimi zorla çektim nerdeyse. Sanırım heyecandan elimi ne kadar sıktığının farkına varmamıştı. O anda içeriye giren orta yaşlı bir kadın beni bu zor durumdan kurtardı. Erhan’ı kızaran yüzüyle, bir türlü dile getiremediği sevdasıyla pantolonların yanında bırakıp alıcının yanına yürüdüm.

– Buyurun efendim? Nasıl yardımcı olabilirim?

– Eteklere bakmak istiyorum.

Kadını eteklerin bulunduğu bölüme götürdüm. Keyfim kaçmıştı doğrusu. Eğer Erhan’ın benimle ilgili birtakım tasarıları varsa… Rahatımı kaçırabilirdi bu durum. Sürekli bir beklenti içinde olacaktı. O zaman burada huzursuz olmaz mıyım? İşten çıksam... Yeniden iş aramayı göze alamam, üstelik Gülseren Hanım da bana çok iyi davranıyor. En iyisi Erhan’ın benden bütünüyle umut kesmesi için bir şeyler yapmalı. Tek yol var: Konuşmak, bunu açık açık söylemek.

Giysilere bakan kadın kahverengi bir etek seçti, denemek için kabine girdi. Beğenmiş olmalı, almaya karar verdi. Onunla kasaya gittim, keyifsizliğim Gülseren Hanım’ın da gözünden kaçmamış.

– Bir şey mi oldu Özlem?

Ona anlatsam mı acaba? Hayır canım ne gereği var. Kendim halledebilirim sanırım. Annemin sürekli öğütlerindendir bu. Tuhaf bir de örnek verir: “Bak kızım, kurda sormuşlar neden boynun kalın diye. O da demiş ki, kendi işimi kendim yaparım da ondan. Sen de öyle ol.” Bunu ne zaman anlatsa ben de şöyle der gülerim: “Ya benim de boynum kalınlaşırsa anne?” Annem şakamı anlamaz ve uzun uzun oradaki kalın boyunla anlatılmak istenenin ne olduğunu kavramam için uğraşır durur.

– Bir şey yok Gülseren Hanım, iyiyim.

– Ben birazdan çıkacağım, yarım saat sonra Yankı gelir, kasaya o baksın tamam mı Özlem?

– Oğlunuz mu?

– Söz etmiştim sana, hukuk fakültesi üçüncü sınıfta.

Gülseren Hanım yine gururlanarak oğlunu anlatmaya başladı. Oğlu çok çalışkanmış, başarılıymış, babasının işlerini devralacakmış, geleceği çok parlakmış. Şu sıralar o kadar çok sınavı varmış ki, eğlenmeye fırsat bulamıyormuş çocukcağız. Ah ah! Keşke ben de orada okusam da eğlenmeye fırsat bulamasam. Kızlarla da gezip tozmaya meraklı değilmiş! Gülseren Hanım, beni uyarmaya mı çalışıyor acaba? Ben de ne kadar alınganım böyle. Oğlunu etkileyebilecek ölçüde bir güzelliğim olduğunu sanmıyorum. Okuduğu fakültede çok hoş kızlar vardır, benimle niçin ilgilensin?

Taylan niçin aramıyor acaba? Benim arayıp özür dilemem gerekiyor belki de... Hemen unutuverdi. Her şeyi unuttu. Annesini, babasını, evini ve beni... Geriye dönmeyi, arkaya bakmayı istemiyor demek ki. Tiyatro onun için yepyeni bir yol ve belki beni de bu yolda engel olarak görüyor. Ama hesap sormak istiyorum bir yandan. Bu hakkım değil mi? Araması gerekirdi, giden o, kalan benim. Ben üzerine düştükçe kaçıyor sanki, nazlanmam mı gerekir? Zaten hep böyle öğütlemezler mi? Erkekler için kaçanlar daha değerlidir, demezler mi? Ama eskiden öyleymiş. Annelerimizin öğütleri şimdiki çağa uymuyor. Herkes duygusunu, isteğini hiç çekinmeden söylüyor. Yine de aramayacağım, merak ettiğimi bilmesin. Sanırım ona Leyla Solmaz’ın arkadaşlığı yetiyor da artıyor.

Gülseren Hanım çıkınca Erhan yine geldi yanıma. Duygularını açacak diye tedirgin oldum, ama Yankı’yı yani Gülseren Hanım’ın oğlunu çekiştirdi.

– Oğlunu yere göğe sığdıramaz bizim patron, ama Yankı’nın da bir şeye benzediği yok. Ben onun yerinde olsam... Ohoo bir araba aldırırım son model, gez babam gez. Giderim en işlek caddeye, kızları toplarım başıma, biraz bu barda, biraz o barda... Bir de zengin çocuğu olacak, ne giyinmesi giyinmeye benzer ne gezmesi gezmeye. Okullar tatil olduğunda bile elinden kitap düşmez.

Erhan durmadan anlatıyordu. Bense artık dinler görünüp dinlememeye başladım. Kazakları düzeltip toz aldım.

– Beni dinlemiyor musun Özlem?

– Yooo dinliyorum.

– Senden hoşlanıyorum dedim.

Ben onun hâlâ Yankı’yı çekiştirdiğini sanıyordum. Demek konu değişmiş. Erhan aşk ilan ederken ben başka diyarlarda dolaşıyormuşum.

– Çok beğeniyorum seni. Gelecekle ilgili planlarım var.

– Nasıl planlar?

– Sen de beni beğeniyorsan… Evleniriz belki, neden olmasın?

Hayır, onu beğenmiyordum. Onun hayalleri, yaşama bakışı, eğlenceden anladığı şeyler beni ilgilendirmiyordu.

– Sen benim için iyi bir arkadaşsın Erhan, ama hepsi bu.

– Hep tezgâhtar olarak kalmayacağım Özlem. Seni düşündüren buysa eğer... İleride kendi işimi kurmayı düşünüyorum, babam bana sermaye...

Onu kırmadan anlatmaya çalıştım.

– Bunun seninle ilgisi yok. Yaptığın işi de küçümsediğimi sanma, öyle olsa kendim de burada çalışmam değil mi? Şu an kesinlikle evlilik falan düşünmüyorum ben.

– Hemen evleniriz demiyorum ki... Gezeriz, sen beni tanırsın, ben seni tanırım. Ailelerimiz tanışır, yüzük takarız. Birkaç yıl sonra da...

– Erhan, ben birkaç yıl sonrası için de evlenmeyi erken buluyorum. Hem sana karşı duygularım arkadaşlıktan öte değil.

Ne kadar anlatırsam anlatayım, anlamak istemiyordu. Eninde sonunda evlenmeyecek miymişim, niçin kestirip atıyormuşum. Biraz düşünmeliymişim, kararımı hemen vermek zorunda değilmişim falan falan... Kararım kesindi ve onun benden umutlanmasını hiç mi hiç istemiyordum. O sırada kapı açıldı, ben bir alıcı geldi sanmıştım. Gelen Gülseren Hanım’ın oğluymuş. Erhan bizi gönülsüzce tanıştırdı. Yankı da umursamadı zaten, bir sandalye çekip elindeki kitapları karıştırmaya başladı. Erhan sohbet ortamı yaratmaya çalıştı:

– Okul nasıl gidiyor Yankı, sana ne zaman avukat bey diyeceğiz?

Yankı bıkkın bir biçimde başını kitaptan kaldırmadan yanıtladı Erhan’ı.

– Bir yıl daha dişimi sıkmam gerek.

Söze karışmadan duramadım.

– Zorla okuyormuş gibi konuştunuz.

Sesimi duyunca yüzüme baktı, öyle uzun baktı ki neredeyse söylediğim söze ters bir karşılık verecek sandım. Keşke hiç konuşmasaydım diyordum içimden. Derken gözlerime bakarak ağır ağır konuştu.

– Zorla sayılır aslında, annemin zoruyla. Okumayı sevmiyor değilim, ama disiplinli olmayı sevmiyorum. Bazen ne işim var benim bu okulda diyorum. Düşünsenize üçüncü sınıfa geldim ve hâlâ böyle diyorum. Ama annem diploma istiyor ne yapalım...

– Diplomanın kimseye zararı yok, dedim.

Yankı’yla aramızdaki konuşma uzadıkça Erhan bana kötü kötü bakmayı sürdürdü. Sanırım Yankı’nın patronun oğlu oluşu da rahatsız ediyordu onu. Kim bilir kafasında neler kuruyordur. Yankı’yla konuşacak öyle çok ortak konu buldum ki, patronun oğlu olması hiçbir şeyi değiştiremezdi. Erhan, herhalde kötü bir düşünceye kapılmış, Yankı’ya şirin görünmeye çalıştığımı sanmıştı. Etkilendiğimin ben de farkındaydım, hem yakışıklıydı hem de çok hoş konulardan konuşabiliyorduk. Ortak yanlarımız olduğunu anlamıştık. Dünyaya benim gibi baktığını sanıyordum. Yankı da bana çok yakınlık gösterdi.

O gece uyumadan önce uzun süre Yankı’yı düşündüm. Bana yakınlık göstermesi çok hoşuma gitmişti. Akşama kadar mağazada kalıp benimle sohbet etmişti. Sınava hazırlanabilmem için yardımcı olabileceğini bile söyledi. Her gün mağazaya gelip birkaç saat çalıştırabilirmiş. Annesi ne der bu duruma bilmiyorum. Saatlerdir aklımdan çıkaramıyorum çocuğu. Onu diğerlerinden ayrıcalıklı kılan patronun oğlu olması mı? Belki de bu gücü etkilemiştir beni. Eğer böyleyse bu sahici bir sevgiye dönüşmez ki. Ya Taylan? Ona olan duygularım nereye gitti? İki kişiyi birden sevemem ya... Birinden biri ağırlığını koyacak sanırım. Yankı’nın olgunluğundan etkilenmiş olabilirim. Taylan’sa sanki iç dünyasından hiç çıkamayacakmış gibi görünüyor. Telefon edecekti güya... Semiha teyzeye soruyorum. Gerçeği bilmediğimi düşünerek akrabalarının yanına gittiğini söylüyor. Bursa’ya gitmişmiş! Eve küstü, bize küstü diyemiyor elbette. Annemin anlattığına göre, babası da evden çıkmıyormuş artık. Sürekli gittiği kahveden bile kesmiş ayağını. Çarşı pazar alışverişlerini bile Semiha teyze yapıyormuş. Demek ki pişman oldu, üzüntüsünden hastalanmıştır belki de... Ya da sorulardan sıkılıyordur. Herkes “Taylan nerede Rasim Bey?” diye sorduğunda nasıl yanıtlayacak? Evden kovdum, diyebilir mi? Keşke bütün bunlar olmasaydı. Onu özlüyorum, gerçekten çok özlüyorum. Bütün tartışmalarımıza karşın, onu çok özlüyorum. Taylan evden bu kadar uzun süre ayrılacak bir yapıda değil, yakında döner sanırım. Ya dönmezse...

Evden Uzakta

Elim zile uzandığında, ya evde değilse düşüncesi gelip oturdu içime. Öyle ya, telefon bile etmemiştim. Arkadaşlarıyla dışarı çıkmış olabilir, bir oyun izlemeye gitmiş olabilir, ben o zaman ne yapardım? Kapının önünde o gelinceye kadar beklerdim herhalde.

Zile bastım. Yanıt yok. Bir daha çaldım, yok... Son kez... Hayır, evde değil. Görünen o ki sokakta kalmıştım. Belki bu gece hiç gelmeyecek. Komşularının kapısını çalıp sorsam mı acaba? Nerede olduğunu biliyorlar mıdır? Olmaz olmaz, yalnız yaşayan bir kadının kapısına bu saate gelen biri kuşku çeker, dedikodu bile yaparlar. En iyisi oturup beklemek. Neyse ki hava soğuk değil. Ne olursa olsun, dönmeyeceğim o eve.

Beni neden anlamıyor babam? Doktor olmak için en küçük bir heves yok ki içimde. Ben olsam da kötü bir doktor olurdum herhalde. Başarısız, hastalarını iyileştiremeyen, belki de kan gördüğünde, tükürük gördüğünde midesi bulanan bir doktor... Babam böyle birine muayene olmak ister mi?

Biraz dolaşıp vakit öldürmek için apartmandan çıktım. Sokak lambaları pırıl pırıl aydınlatıyor çevreyi, ama içim karanlık. Leyla’nın evi güzel bir sokakta, ama benim bu güzelliğin tadını çıkaracak keyfim yok. Annem merak etmiş midir? Telefon etsem... İyiyim ben desem, bir arkadaşımdayım desem. İntihar ettiğimi sanmasınlar, annem kahrolur üzüntüsünden, polise haber verirler belki. Evden kaçan çocuklar gibi oldum neredeyse. Ya telefonu babam açarsa... Kapatırım o zaman, kapatırım, onun sesini duymak istemiyorum, yalnızca “Alo” dese bile duymak istemiyorum. Neyse ki annem açtı telefonu.

– Alo... Anne! Anne ağlama lütfen, ağlama dinle beni. İyiyim, gerçekten çok iyiyim. Bir süre böyle kalmak istiyorum anne… Yakın bir arkadaşım var, onunla kalacağım… Kim olduğunu söylemek istemiyorum anne. İş bulacağım. Evet, param var, harçlıklarımdan biriktirdiğim param var, iş bulana kadar idare eder beni. Merak etme kötü işlere bulaşmam. Yakında seni yine ararım anne. Hoşça kal.

Off! Nasıl da üzgündü. Hiç söz etmedi babamdan, öfkesi büyümüştür iyice. Kapıyı gösterdiğinde gidebileceğimi düşünmedi belki de. Biriyle dertleşmeye öyle çok ihtiyacım var ki... Leyla döndü mü acaba? Gidip kapıyı bir daha çalmalı, belki de evde uyuyordur. Evin penceresi bu sokaktan görünseydi, ışığın yanıp yanmadığına bakardım, ama görünmüyor.

Yeniden çıktım merdivenleri, yeniden çaldım zili. İçeriden kedi miyavlaması geliyor. Bir kedi almış demek ki. Onunla tanıştığımızda kedisi yoktu. Bu iyi bir işaret aslında, evde bir hayvan varsa bu gece dönmesi gerekir.

Kapının önüne oturup içerideki kediyle konuşmaya başladım, can sıkıntısından. Kedi beni bayağı ciddiye almıştı, arada bir miyavlayarak devam et, anlat diyordu ya da ben kafayı yiyordum.

– Yaaa öyle işte, sonunda kovuldum. Senin sıcak bir yuvan var, zamanında verilen yemeğin var, benimse ne olacağım belli değil. Şu an senin yerinde olmayı ne kadar istediğimi bilemezsin.

Ben kediyle konuşurken Leyla gelmiş, fark etmemişim. Birden “Taylan” diye seslenince irkildim.

– Ne yapıyorsun burada? Bu saatte...

– Gidecek bir yer bulamadım...

– Ne oldu? İçeri girelim de anlat.

Leyla kapıyı açar açmaz kedicik hemen onun ayaklarına sürtünmeye başladı.

– Sen de aç kaldın değil mi pisicik?

Eğilip kediyi kucağına aldı, bana yaklaştırdı.

– Kedimi beğendin mi? Ben çok sevdim bu tekiri. Sokakta buldum, öyle cana yakın ki, durakta beklerken ayaklarıma dolanıp durdu. Ben de aldım eve getirdim.

Mutfağa geçtik. Kediye çay tabağıyla süt verdi. Çaydanlığı ocağa koydu.

– Çay içeriz değil mi?

– İçeriz.

– Aç mısın söyle, bak çekinip de aç karnına içmeyesin çayı.

– Hayır, aç değilim.

Tok da sayılmazdım, ama canım hiçbir şey yemek istemiyordu. Ona her şeyi anlattım. Sınav sonucunu, annemin babamın tepkisini. Babamın evden kovuşunu, içimdeki büyük öfkeyi...

– Buraya gelmekle yanlış bir şey yapmadım değil mi?

– Deli misin, neler geliyor aklına? Kızdırma beni, sokağa atarım bak!

Güldüm durumuma.

– Alıştım artık, atarsan at.

Onun yanında olmak gerçekten rahatlatmıştı beni.

– Peki, bütün bunlara annen ne diyor?

– Bizim evde hep babamın dediği olur. Annemi aradım biraz önce, telefonda sesi öyle kötü geliyordu ki... Sanıyorum ben evden çıktıktan sonra babamla iyice tartışmışlar. Babam yine bütün suçu anneme yüklemeye çalışmıştır. Bana çok yüz verdiğini söylemiştir. Annem bu gece sabaha kadar gözünü kırpmaz herhalde.

– Bana kalırsa baban da uyuyamaz. Çoktan pişman olmuştur.

Beni geri göndermek için mi böyle konuşuyordu bilmiyorum. Belki babamı hiç tanımadığı içindir.

– Eğer bu gece beni konuk edemeyeceksen giderim.

Şakayla karışık bir kızgınlıkla baktı yüzüme.

– Aksiliğin üzerinde Taylan, sinirlerin bozulmuş senin. Hiç aklıma gelmeyen düşünceler var kafanda. Bu gece konuğumsun tabii. Yarın yerleşebileceğin bir yer bulmaya çalışırız. Bizim gençlik grubundan Oytun’la Kemal birlikte daire kiralamışlardı. Üçüncüye de yer vardır belki. Olmasa bile yer buluncaya kadar burada kalırsın.

Leyla o gece salondaki kanepeyi benim için hazırladı. Battaniye ve yastık getirip salondan çıktı.

Uzandım, kendimi o kadar yorgun hissediyordum ki... Ama bedensel bir yorgunluk değildi bu. Kafamın içinde korkunç bir karışıklık vardı. Lambayı söndürdüm. Diğer evlerin pencerelerinden, yoldaki taşıtların ışığından duvarda türlü gölge oyunları oluşuyordu, onları izledim. Ben de bir anda ışık hızıyla on sekiz yıldır var olduğum evimden başka bir eve gelmiştim. Ama yaşam bir oyun değildi ki, ciddi bir işti. Belki de Leyla’ya yük olacaktım. O beni kırmamak için incelikli davranmaya çalışıyor olabilirdi. Onun da kendine göre bir yaşama düzeni, alışkanlıkları vardı, bu düzeni bozmaya hakkım var mı?

Bu kaygılarla uyuyakalmışım. Uyandığımda gece gördüğüm düşlerden dolayı uzun bir yolculuktan dönmüş gibi yorgundum. Düşümde babam başroldeydi. Bana sürekli işaret parmağını doğrultuyor: “Yanlış yoldasın! Yanlış yoldasın!” diye bağırıyor. Ben pencereyi açıyor ve kendimi boşluğa bırakıyorum. Babam hâlâ arkamdan bağırıyor, aynı sözlerle. Tam yere düşecekken kıpkırmızı tüyleri olan bir kuşa dönüşüyorum. Uçuyorum, uçuyorum... İnsanlar aşağıda kalıyor. Tanıdığım birçok insanı görüyorum aralarında. Babam da orada, hâlâ tehdit edercesine işaret parmağını sallayıp duruyor: “Yanlış yoldasın!” Bazıları ellerini gözlerine siper etmiş uçuşumu izliyor. Çocuklar el çırpıyor. Derken yerdekilerden uzun saçlı biri –sonra onun Özlem olduğunu anlıyorum– saçlarını kanat gibi açarak havalanıyor, yanıma geliyor. Hadi Taylan, in aşağıya eskisi gibi ol, diyor. Beni nasıl tanıdığını soruyorum; çünkü kırmızı tüylü bir kuşum hâlâ... Gülümsüyor. Gözlerinden, diyor. Bir de tanımak için seven bir yürek olmalıymış. Yüreğimle tanıdım seni, diyor. Hangi biçime girersen gir, tanırım. Benimle gelmesini istiyorum, gelmiyor. O da beni aşağıya indirmeye çalışıyor, inatla reddediyorum. Kızıyor ve yeniden aşağıya iniyor.

Uyandığımda anımsadıklarım bunlardı, daha başka şeyler de vardı, ama hepsini toparlayamamıştım. Leyla girdi salona. Neşeyle gülümsedi.

– Hadi bakalım Taylan, yeni bir gün başlıyor. Bütün gün yatmayacaksın değil mi?

O günle birlikte olaylar çok hızlı ilerlemeye başladı. Leyla bana bir kitabevinde yarım günlük iş buldu. Tiyatroda prova olmadığı zamanlar tam gün de çalıştığım oluyordu. Kitabevi sahibi aynı zamanda yayıncılık da yapıyormuş. Bana dizgi işi yapıp yapamayacağımı, yazım kurallarını bilip bilmediğimi de sordu. Oyunculuğun tadını almamı sağlayan edebiyat öğretmenimizden yazım kurallarını büyük bir keyifle öğrenmiştim. Böylece kitabevinin arka odalarından birinde, bilgisayarın başında yayıncının yazmamı istediği metinleri dizmeye başladım.

Bu Bir Külkedisi Masalı Değil...

– Şu bluzun kırmızısı yok mu?

Yine bir alıcı... Burada rahat rahat düşünmenin olanağı yok. Ne zaman derin bir konuyu düşünmeye başlasam böyle sorularla kesiliyor işte. Rafları arıyorum, o bluzun kırmızısını bulamıyorum.

– Belki depoda vardır, bir dakika bekleyebilir misiniz?

Bekleyebileceğini söylüyor. Depoya gidip kadının beğendiği bluzun kırmızısını buluyorum. Bir tane kalmış. Alıp getiriyorum.

– Buyurun efendim, şanslısınız bir tane kırmızı varmış.

İnsanın istediği renkte bir giysi bulması şans mı, o kadar önemli mi? Değil tabii, ben buna inanmıyorum, ama tezgâhtarların çok kullandığı cümlelerden birini fazla düşünmeden söyleyiveriyorum işte. Alıcı yüzünü buruşturuyor.

– Ayy, bu kırmızı da çok şey...

Evet ya, kırmızı da çok şey... Ne yapalım? Yıkarsınız şeyliği gider belki. Aklımdan geçenleri bir söyleyebilsem, burası kısa sürede batar herhalde. Zihnimden bütün alıcıların yüzüne gerçeği söylediğimi geçirince gülmekten kendimi alamadım. Kadın güldüğümü fark etti ve bozuldu.

– Neden güldünüz?

Toparlamaya çalıştım.

– Şey afedersiniz, inanın sizinle ilgisi yok, aklıma bir şey geldi de.

– Yo yoo, siz bana güldünüz.

Kadın, kasada oturan Gülseren Hanım’a sesini duyurmaya çalışarak beni azarladı.

– Müşteriye böyle mi davranılıyor burada?

Alıngan kadın mağazanın kapısını öfkeyle çarpıp çıktı. Gülseren Hanım bana bakıyor. Şimdi hesap sorar. Doğru dürüst açıklayabilsem bari. Öff, Erhan da nerede kaldı? Bankaya gideli neredeyse iki saat oldu, bir sürü iş var burada. Oyalanıyor tabii. Bitişik mağazadaki arkadaşına uğramış çene çalıyordur. Belki de beni çekiştiriyor. Yankı’yla benim dedikodumu yaptığını o mağazada çalışan arkadaşım açık açık duymuş. Doğrusu başkası olsa ciddiye alır tartışırdım, ama Erhan olunca önemsemedim. Birkaç gün konuşur ve sonra vazgeçer. Kıskandığı için yapıyordur. Yakında benden umudunu bütünüyle kesince dedikoduya da ihtiyacı kalmayacak.

Neyse ki Gülseren Hanım, yanına çağırıp biraz önceki müşterinin niçin kızdığını sormadı. Ben de biraz daha dikkatli olsam iyi olacak.

Az sonra Yankı gelir. Artık her gün geliyor, her gelişinde çiçek getiriyor. Bir demet annesine, bir demet bana. Erhan, onu ne zaman görse, “Seninki geldi yine...” diyor. Eskiden ayda yılda bir uğrarmış. Erhan, bu durumdan Gülseren Hanım’ın hoşnut olmadığını söylüyor, yakında seni işten çıkartırsa hiç şaşmam, diyor. Acaba Yankı benden söz etmiyor mu annesine? Benimle ilgili duygularını annesine anlatmıyorsa, en azından bunu hissettirmiyorsa sağlam, kalıcı bir ilişki aramıyor demektir. Benimle yalnızca gönül eğlendiriyor olabilir mi? Neden olmasın, dışarıdan bakan biri böyle bir arkadaşlığı mutlaka kuşkuyla karşılayacaktır. Ben bir tezgâhtarım, o ise bambaşka bir ortamın insanı. Mezun olduğunda babasının da desteğiyle başarıdan başarıya koşacak. Annesinin beni ona yakıştırmadığı kesin. Yalnızca annesi mi, bütün aile ciddi bir ilişki olarak bakmayacaktır bu arkadaşlığa. Yankı beni sevdiğini söylüyor, ama eğer bunu ailesine söylemiyorsa, bu sevgiden benim de kuşku duymam gerekmez mi?

– Merhaba canım...

Yankı gelmiş, elinde iki demet nergis. Birini bana uzattı. Diğerini de götürüp annesine verdi. Gülseren Hanım derin derin kokladı çiçekleri, uzanıp öptü Yankı’nın yanaklarını. Yankı yine bana doğru gelince Gülseren Hanım’ın bana baktığını, bunun da iyi bir bakış olmadığını gördüm.

– Bitişikteki kafeye gidelim mi Özlem?

– Çıkamam şimdi. Erhan, bankaya kadar gitti. Annen ne der sonra?

– Ne diyecek? Hem anneme açacağım bu konuyu Özlem. Birbirimizi sevdiğimizi söyleyeceğim. Gizlimiz saklımız kalmasın. Hoş, herkes anlamış görünüyor ya... Ama annem açıkça benden duymak istiyor sanırım.

Demek annesine söylememiş henüz. Bu iyiye işaret değil. Korkuyorum, Gülseren Hanım’ın bu durumu olağan karşılamayacağını düşünüyorum. Beni işe aldığından bu yana tavırlarında bir değişiklik olmadı. İyi niyetli ve kibar, ama bazen beni incelerken yakalıyorum gözlerini. Öylesine rahatsız edici bir durum ki inceleniyor olmak. İnsan ister istemez kendini beğendirmeye çalışıyor, doğal olamıyor. Aslında beni ben olarak görmesini, kabul edecekse böyle kabul etmesini isterdim. Bu durumun bir an önce aydınlanması gerek. Bunu yapacak olan da Yankı.

– Bu akşam konuşur musun Yankı? Böyle kaçamak buluşuyor olmaktan gerçekten rahatsız oluyorum.

Yine kendine çok güvenen bir gülümseyiş oturuyor Yankı’nın yüzüne.

– Üzülme bir tanem, konuşurum, annem anlayışlı kadındır, onu sen de az çok tanımışsındır. Bu akşam konuşur, onun ne düşündüğünü öğrenirim. Bugüne kadar benim hiç kimseye böyle duygularla yaklaşmadığımı biliyor. Arkadaşlık etmemi istediği birçok kız oldu, ama ilgimi çekmemişti onlar.

– Peki, ben niçin ilgini çektim?

– Seninle konuşabiliyorum. Bu benim için önemli. Beğenilerimiz, dünyaya bakışımız birbirine benziyor. İlk kez biriyle bu kadar ilgilendiğime annem de şaşırmış olmalı.

İçim hiç rahat değil. Yankı’nın bana olan ilgisini ailesinin onaylamayacağını düşünüyorum. Bu bir külkedisi masalı değil ki. Yaşam, masallardan nasıl da uzak... Ne iyiler tam iyi, ne kötüler tam kötü. Bir denge sağlamaya çalışmak çok zor. Ben de ne yapacağımı şaşırdım. Yankı evlilik planları yaptığımı sanıyordur. Beni etkileyen birçok olumlu yanı var; yakışıklı, onunla evlenirsem hiçbir ekonomik sıkıntım olmaz, ama başka zorluklar olacağı kesin. Önemli bir karar evlilik, ben hâlâ kendim için çok erken diye düşünüyorum. Anneme de Erhan’a da böyle söylememiş miydim? Şimdi karşıma evet diyebileceğim biri çıktı diye ilkelerimden vazgeçecek miyim? Hayır, evlilik hayalleri bana göre değil. Hiç kimsenin yaşamında evlilik her şeyin belirleyicisi olan bir yazgıya dönüşmemeli. Yankı’yla evlenirsem, sırtımı ona dayayıp karşıma ne çıkarsa ona razı olmak, ondan hoşnut kalmak, hatta ona minnet duymak zorunda kalmaz mıyım? Ne yapıp edip hukuk fakültesine girmek isteyen Özlem’e ne oldu? Hani şu çocukça düşüm vardı ya, bir gün haber alacağımız Mısır’daki zengin akraba düşü... İşte Yankı’yı onun yerine mi koydum nedir? Bütün dünya nasıl paragöz olmuşsa, ben de bundan payıma düşeni aldım mı? Ama yalnızca parası değil ki Yankı’yı cazip kılan. Her şeyden önce benden yaşça biraz büyük olması ondan etkilenmeme neden oluyor sanki. Dünyayı onunla birlikte değerlendirmek daha kolay, daha yaşanabilir gibi geliyor. Zaman zaman Taylan’la karşılaştırdığımda Yankı daha üstün gibi görünüyor gözüme. Yine de Taylan, beni bugün arasa, bugün telefon etse her şeyi unutur, onun yanında olurdum. Yankı’dan çekiniyorum, oysa Taylan’ın yanında kendimi daha rahat hissediyorum. Bu çekingenliğe neyin sebep olduğunu bilmiyorum. Ama bir şey var. Ne olduğunu bilmediğim bir şey var. Belki ailesi... Aramızda bir uçurum varmış da ben görmüyormuşum gibi...

Bu düşünceler içindeyken Gülseren Hanım’ın sesini duydum. Yankı’yı çağırıyordu. Vergi dairesine gitmesi gereken bir belge varmış. Belgeyi Yankı’nın eline tutuşturdu. Onu mağazadan uzaklaştırmak için mi yapıyor acaba? Bu arkadaşlığı onaylamadığının bir göstergesi mi, yoksa ben mi çok kuşkucu biri oldum?

– Özlem, biraz yanıma gelir misin kızım?

Şimdi de beni çağırıyor. Sanırım Yankı konusunu açacak. Nasıl bir tavır takınacağımı bilemeden gittim yanına.

– Biraz konuşmak istiyorum seninle Özlem. Buzdolabından iki kola alsana. Bugün oldukça sıcak; hem sohbet eder, hem kolalarımızı içeriz.

Mağazadaki mini buzdolabından çıkardım şişeleri, tepsiye iki bardak koyup masasına yöneldim. Daha önce böyle birlikte bir şeyler içelim önerisi olmamıştı hiç. Bu yaklaşımını iyiye mi kötüye mi yormalıydım, kafam karışıktı. Bardakları doldurdum, onunkini uzattım. Teşekkür anlamında gülümsedi.

– Bak kızım, son günlerde Yankı’yla oldukça yakınlaştığınızı görüyorum.

Bir şey demedim, sözün sonunu bekledim.

– Artık bazı şeylerin konuşulması gerek.

– Bugün Yankı konuşacaktı sizinle, dedim.

– Seni çok iyi anlıyorum Özlem. Oğlum seni çok çabuk etkiledi. Düşünme fırsatı bulamadan gönlünü kaptırdın gibi geliyor bana. Buraya her gün gelmesi, her gelişinde çiçek getirmesi, hangi genç kızın hoşuna gitmez ki? Sanırım bu davranışı sana ümit veriyor.

İnsanın bir yetişkinle bu konularda konuşması ne kadar güç. Yankı bana ümit vermekten de öte bir yakınlık duyduğunu yeteri kadar belli etmiyor mu acaba? Beni sevdiğini kaç kez söyledi. Bu ümit vermekten de öte bir şey. Aslında bunları niçin benimle konuşuyor, anlamıyorum. Oğluyla konuşması gerekmez mi?

– Bana ne söylemek istiyorsunuz? Yani boşuna ümitlenme mi diyorsunuz?

Gülümsedi.

– Sen de evlilik hayalleri kuruyorsun mutlaka. Bütün genç kızlar gibi, Yankı da senin gözüne iyi bir eş adayı olarak görünüyordur sanırım. Bunun için seni suçlayacağımı sanma. Seninle dostça, arkadaşça konuşmak istiyorum. Beni patronun gibi ya da Yankı’nın annesi gibi görme lütfen.

Yarım yamalak bir savunma yapmaya çalıştım:

– Beni fazla tanımadığınızı biliyorum Gülseren Hanım. Evlilik konusunda sizin sandığınız gibi düşüncelerim yok. Yankı şimdilik arkadaşım, evet ondan hoşlandım. O da beni sevdiğini söylüyor. Fakat şu an evlenelim dese, yine de yanıtım henüz değil, olur. Benim de kendime göre bir yaşantım, ideallerim var.

Sanırım bana fazla inanmadı. Onun karakterini az çok anlamıştım, kendi düşüncelerinin yüzde yüz doğru olduğunu sanan insanlardandı, kolay ikna olacak biri değil.

– Artık bazı şeyleri konuşmanın vakti geldi Özlem. Daha fazla ertelemek istemiyorum. İkinize de uyarıda bulunmam gerek, sizin mutluluğunuz için tabii.

Uyarı mı? Ne için uyaracak bizi? Birbirini seven, beğenen gençler ne için uyarılır anlamam. Yoksa bir hastalığı mı var? Yoksa çıktığı başka biri mi var?

– Bak kızım, ben eski kafalı değilim, en az sizler kadar çağdaş düşünmeye çalışırım. Öyle davul dengi dengine olmalı gibi kalıpların arkasına da sığınmam. Sen hoş kızsın, güzelsin, cana yakınsın, ağır başlısın, ama...

Bu ‘ama’lardan nefret ediyorum...

– İleride doğabilecek farklılıkları bir düşünsene... Kültür farklılığı hafife alınacak bir şey değil. Bir süre sonra aynı dili konuşmadığınızı göreceksiniz. Ben de aynı sorunu yaşadım. Belki biliyorsun, yüksek öğrenim yapmadım ben, senin gibi liseden sonra bıraktım okumayı. Eşimle ilk yıllarım çok güzel geçti, ama sonra o eve gelmemeye ya da geç gelmeye başladı. Çünkü hayata benim kadar basit bakmıyordu. Bu yüzden o kadar mutsuz oldum ki... Paylaşacak fazla bir şey bulamayınca ben de burayı açtım, yalnızca oyalanmak için. Sen de tahmin edersin ki, paraya ihtiyacım yok. Yalnızca kendimi avutuyorum. Aynı mutsuzluğu Yankı’yla yaşamak ister misin? Seninle konuşacak hiçbir şey bulamadığı günler çok çabuk gelecek. O da mutsuz olacak. Oğlumun mutsuz olmasını istemiyorum Özlem. Beni anlıyor musun canım?

Demek beni cahil buluyor Gülseren Hanım, ama ben üniversite hayalimden vazgeçmiş değilim ki. Bu yıl mutlaka kazanacağım istediğim fakülteyi. Yankı’nın oturduğu sıralarda ben de oturacağım. Kendimi kanıtlayacağım herkese, Gülseren Hanım’a, Erhan’a; hatta Yankı’ya karşı.

Bunları ona söyleyemedim, kendini beğendirmek için yalvaran bir kız durumuna düşecekmişim gibi geldi bana. Demek beni yakıştıramadı oğluna. Öyle ağırıma gitti ki bu sözler. Bana nereden geldiğimi anımsatmak istedi. Kibarca haddini bil kızım, demek istedi.

– Ben oğlumun gelecekte mutlu ve başarılı olmasını isterim Özlem. Bütün anneler kendi çocukları için ister bunu. Annen de senin için istiyordur, öyle değil mi? Biz Yankı’yı üniversite biter bitmez Amerika’ya yollamayı planlıyoruz. Babası da böyle uygun görüyor. Eğitimini en üst seviyede tamamlamalı. Sana bağlanırsa Amerika’ya gitmeyi reddedebilir. Bak Özlemciğim, seninle bir abla gibi her şeyi açık açık konuşuyorum. İleride o da babası gibi sık sık yurt dışına çıkmak zorunda kalacak, toplantılar yüzünden eve geç gelecek. Senin düşlediğin evlilikte böyle bir şeye yer var mı?

Anlaşılmıştı, oğluna ayak bağı olacağımdan korkuyor Gülseren Hanım. Benim yüzümden Amerika’ya gitmeyi reddedebilir mi Yankı? Bana o kadar bağlı mı acaba? Sanmıyorum, ama yine de annesi önlem almaya çalışıyordu. Ne yapacaktım, inatla direnecek miydim? Yankı’nın tutumu önemliydi, kararlı olursa sevgimizi büyütmek isterse ben de direnirdim. Ailesini ikna etmeye çalışırsa beni gerçekten sevdiğini anlayacaktım.

O gün Gülseren Hanım’a hiçbir şey söylemedim. Yeniden işimin başına döndüm, karar vermem gerekiyordu. Ya burada çalışmayı sürdürecektim ve Gülseren Hanım’ın söylediklerini umursamaz gibi görünecektim ya da işi bırakıp bu ortamdan, Yankı’dan da, annesinden de uzaklaşıp daha huzurlu bir ortamda iş bulacaktım. Erhan bankadan döndüğünde kararımı vermiştim.

– Ben yarın gelmiyorum Erhan, Gülseren Hanım’a sen söylersin... Yarından sonra da geleceğimi sanmıyorum. İşi bırakıyorum.

Erhan durumu anlamak için çabaladı ama bir şey söylemedim. Yankı isterse beni bulur. Merak ederse kapıma kadar gelir. Gerek duyarsa arar. O zaman bu konuyu yeniden değerlendiririz. Annesiyle konuşması önemli. Bu mağazada çalışmak hem beni hem Gülseren Hanım’ı rahatsız edecek. Bana ne zaman baksa oğluna ayak bağı olan birini görecek. Bu düşünceleri tabii ki gözlerine, yüzüne, sesine yansıyacak, ben de kendimi kötü hissedecektim.

Bu hırsla eve gittim. Odama kapandım. Oturup ağlamak geldi içimden, ama tuttum kendimi. Kültür farklılığı öyle mi? Arkadaşlarımdan topladığım hazırlık kitaplarının hepsini, dershanelerin deneme sınavları için hazırladıkları kitapçıkları koydum masanın üzerine. Tam üç saat aralıksız soru çözdüm. Kendi kendime deneme sınavları yaptım. Soruları doğru yanıtladıkça Gülseren Hanım’ın can sıkıcı sözleri uçtu gitti. Saate baktığımda on ikiye yaklaştığını gördüm. Bu çalışma gücüne kendim de şaşırdım. Yatağa uzandım, biraz dinlenmek için.

Bu saate kadar Yankı annesiyle çoktan konuşmuş olmalıydı. Gülseren Hanım bana söylediği sözlerin benzerini oğluna da söylemiştir herhalde. Amerika demiştir, geleceğin demiştir, o kız sana uymaz demiştir. Kulağım telefonda; ama çalmıyor. Bu bekleyiş acı veriyor bana. Aramıyor... Benden vazgeçti... Annesi onu ikna etmiş olmalı. Kim bilir, belki de haklı kadın. Belki mutsuz ederdi bu birliktelik beni. Şimdi tek hedefim olmalı benim; çok çalışıp, çok çok çalışıp hukuk fakültesini kazanmak ya da başka bir fakülte... Duvardaki takvime bakıyorum. Günler çabuk geçiyor, sınav yaklaşıyor. Şimdiye kadar aklım neredeydi acaba? Oturup daha planlı bir çalışma düzeni kurmalıydım. Yankı’nın varlığı okuma düşüncemi bir anda geri plana atmama neden olmuş, haberim yok.

Bugünlük bu kadar çalışma yeter diye düşündüm. Annemle konuşup işi bıraktığımı söylemem gerek. İçeriden dikiş makinesinin sesi geliyor. Gece yarısı oldu hâlâ çalışıyor. Yanına gittim. Lacivert bir kumaş üzerine eğilmiş, teyellediği ipleri söküyor. Beni görünce şaşırdı.

– Daha uyumadın mı sen? Sabah kalkamazsın sonra.

– Sabah kalkmama gerek yok anne.

Anneme olup biten her şeyi anlattım. Annemin bu soruna yaklaşımı her zamanki gibi oldu.

– Her işte bir hayır vardır kızım.

Böyle düşünmek sorunlara bir çözüm getirmese de insanı rahatlatıyor ve umudunun artmasına neden oluyor. O yüzden seviyorum annemin bu sözünü. Her işte bir hayır vardır Özlem, böylece aklın başına geldi, sınavlara hazırlanman gerektiği dank etti kafana, iyilik burada. Çok basit bir mutluluk oyunu gibi görünse de işe yaradığı oluyor. Anneme iyi geceler dileyip odama döndüm. Ertesi sabah erken kalkma, işe gitme kaygım olmayacaktı, rahatça uzandım yatağıma. Biraz Yankı’yı düşündüm, biraz Taylan’ı, biraz da kendimi. Herkesin dünyası birbirinden o kadar ayrı ki... Yine de ortak bir yan var gibi geliyor bana. Belki de yaşamla ilgili kaygılarımızdır bizi birbirimize yakın kılan.

Sabah mutfaktan gelen seslerle uyandım. Kardeşim Çiğdem, her zamanki gibi çayını gürültüyle karıştırıyordu. Kızarmış ekmek kokusu sarmıştı bütün evi. Bu kokuyu öyle özlemişim ki... Sabahları ekmek kızartmaya bile vakit bulamadan mağazaya koşturuyordum hep. Elimi yüzümü yıkamadan, yataktan kalktığım gibi mutfağa gittim. Çiğdem benim halime bakıp güldü.

– Bizim Rapunzel bugün cadı gibi görünüyor. Bir de süpürge bulalım mı sana?

Hiç kızmadım şakasına. Saçlarım iyice dolaşmış olmalıydı. Her akşam yatmadan önce uzun uzun tarardım. Dün geç saate kadar ders çalıştığım için öyle yorulmuşum ki, saçlarımı tarayamadan uyuyuvermişim.

– Beni artık kimse kızdıramaz Çiğdem, sen bile...

– Vaktim olsa görürdün, ama okula geç kalıyorum.

Çiğdem apar topar çıktı evden. Annemin yüzüne uzun uzun baktım. Ne zamandır bu kadar dikkatli incelememiştim onu. Gözlerinin kıyısındaki, alnındaki çizgiler nasıl da çoğalmış. Yanına gidip sarıldım, öptüm.

– Deli kız, ne oldu sana? Hadi git de yüzünü yıka önce.

Neşeyle banyoya gidip yüzümü yıkadım. Saçlarımı taradım, artık insan içine çıkabilir bir Özlem görünüyordu aynada. Kendimi beğendim, annem kahvaltı tabağımı hazırlamış bile. Ona yeniden sarıldım.

– Ne oluyor kızım? Gören de işten ayrıldığını değil, yeni bir iş bulduğunu sanacak.

– Sınav yaklaştı ya anne, bu kez ipi göğüsleyeceğimi biliyorum. Dışarıdan devam edebileceğim bir okul seçerim belki de. Böylece hem çalışıp hem üniversiteye gidebilirim.

– Sen yeter ki kazan kızım, bir işte çalışmadan da okuyabilirsin, idare edebiliriz.

Allah Allah, yoksa Mısır’daki hayalî akrabamız gerçek mi oluyor? Miras mı kalmış bize? Hayır, hiçbiri değilmiş. Meğer annem işi epeyce büyütmüş. Apartmanın giriş katını dikiş atölyesine çevirecekmiş. Onunla birlikte iki kişi daha çalışacakmış. Bazı mağazaların siparişlerini alacaklarmış. Okullarla da bağlantıya geçmişler, okul formaları, sporcu giysileri dikeceklermiş.

Annemin bu girişimi bizi ekonomik olarak rahatlatacaktı, ben de kalan kısa sürede iş kaygısı taşımadan sınava hazırlanabilecektim. Mısır’daki akrabadan çok daha önemli ve saygı duyulacak bir çalışmaydı annemin çabası. Oturma odasına gidip anneme göstermeden dikiş makinesine kocaman bir öpücük kondurdum, bu zıngırtılı canavarla aramızdaki buzlar çözülmeye başlamıştı.

Sen Aslında Bu Kadar Asî Değildin Taylan.

Yarım gün çalıştığım kitabevinde rafları düzenlerken tanıdık bir ses duydum.

– Afedersiniz, yeni çıkan romanlar hangi bölümde?

Döndüm, Ercan bu! Bizim Ercan, en yakın arkadaşım… O da beni burada gördüğüne şaşırmıştı. İkimiz de sevinmiştik bu karşılaşmaya. Ona bir tabure buldum, oturduk.

– Eee, demek burada çalışıyorsun. Biz seni Bursa’da bir akrabanın yanına gitti sanıyorduk. Annenle karşılaştığımda öyle söylemişti. Neler çeviriyorsun?

– Bir şey çevirdiğim yok Ercan. Evden ayrıldım, birkaç arkadaş birlikte kalıyoruz. Tiyatro çalışmalarımı da sürdürüyorum, her şey yolunda. Yalnızca annemi özlüyorum, o kadar.

Sonra olup biteni, babamla kavgamızı her şeyi anlattım.

Ercan biraz suçluluk duygusuyla baktı yüzüme.

– Seni Leyla Solmaz’la tanıştırmasaydım her şey başka türlü olurdu. Ama böyle sonuçlanacağını nereden bilecektim?

– Bunda onun bir suçu yok ki. Aslında ortada suç yok. Babamın tavırlarını biliyorsun işte. Leyla Solmaz olsun ya da olmasın ben yine de böyle bir karar alırdım. Benim bir idealim var. İnsan ideali için ne gerekiyorsa yapmalı. Çabalarımla hiçbir zaman gurur duymadılar. Beni sürekli suçladılar, baskı altına almaya çalıştılar. Düşüncelerimi, kararlarımı önemsemediler. Belki daha iyi bir çözüm bulunabilirdi, ama evden çekip gitmemle sonuçlandı. Böyle olmasını, üzülmelerini ben de istemezdim. Onlar elimi tutmadılar, ruhumu zincirlemek istediler.

Ercan muzip bir yüz ifadesiyle güldü.

– Bakıyorum kitapçıda çalışmak seni şair yapmış.

– Hayır, kitabeviyle ilgisi yok, ben içimden gelen sesi dinliyorum, zaten burada okumaya fırsat bulamıyorum ki... Tabii bazen çok istediğim bir kitabı eve götürüp okuduğum oluyor. İnsanın kendisini keşfetmesini sağlayan çok güzel kitaplar var.

Ercan, biliyorum biliyorum, diyerek ayağa kalktı, raflara baktı. Sonra kitaplardan birini çekti. Ben rastgele aldığını sanmıştım. Benim için özellikle seçtiğini sonradan anlayacaktım. Elindeki kitabın sayfalarını karıştırarak konuştu.

– Babanla ne zaman barışacaksın? Bu hep böyle sürmez ki. Geçen gün sokakta karşılaştık. Neler olduğunu bilmediğim için yanına gidip senin Bursa’dan dönüp dönmediğini sordum. Gözleri doldu, hiçbir şeyden haberim olmadığı için şaşırdım o haline. Yakında gelir, dedi bana. Gerçekten üzgündü, benim tanıdığım Rasim amcaya hiç benzemiyordu.

Anlaşılan o ki, birileri hep barışmamızı isteyecekti.

– Benim için de kolay değil Ercan.

Elindeki kitabın sayfalarını karıştırıp ortalarda bir yerde durdu.

– Bak... Sana bir öykü okumak istiyorum bu kitaptan. Daha önce okumuştum. Belki bunu dinleyince düşüncen değişir.

– Sonra okurum ben, nasıl olsa eliminin altında hepsi.

İnanmayan gözlerle baktı bana.

– Sen aslında bu kadar asî değildin Taylan.

– Hâlâ da değilim. Hazır karşılaşmışken konuşalım diyorum, sense bana kitap okumak istiyorsun.

Ben böyle deyince öykünün olduğu o sayfaya bir ayraç yerleştirdi.

– İyi madem, bak sonra oku ama, tamam mı?

Tamam anlamında başımı salladım. Sonra davetiyeler geldi aklıma. Çekmeceyi açıp iki tane davetiye çıkardım, ona uzattım. Bir hafta sonra sergileyeceğimiz oyun içindi.

– Biri senin, diğerini de anneme verirsin. Benim iyi olduğumu söylemeyi de unutma, tamam mı?

Davetiyeler Ercan’ı oldukça şaşırttı.

– Demek sonunda insanların karşısına çıkıp oynayacaksın? Bu kadar kısa sürede, nasıl oldu bu?

– Hiç kolay olmadı... Kitabevinde yarım gün çalışıyorum, bunun dışında gece gündüz provadaydım. Artık alkışı hak ettik sanırım.

– Baban seni sahnede görünce bütün kızgınlığını unutur belki.

– Geleceğini sanmam. Gururuna yediremez. Annem ikna edebilir mi bilmiyorum. Yalnızca annem gelse yine de çok mutlu olurum. Başarımdan onun da sevinç duymasını isterim.

Evet, bunu gerçekten istiyordum; aileme, arkadaşlarıma kendimi kanıtlayacaktım o gece. Ercan davetiyeleri cebine koyup gitmeye hazırlanırken Özlem’i sordum. Aslında başından beri hep onu sormak istedim, ama Ercan’ın bunu zayıflık olarak görmesinden çekinmiştim.

– Özlem ne yapıyor? Paralı ve yakışıklı biriyle çıktığını söylediler bana. Çalıştığı mağazanın sahibiymiş, doğru mu?

Güldü, ama alaylı değildi gülüşü. Çok sevmiş, çok ayrılık acısı çekmiş insanlara özgü anlayışlı, paylaşımcı bir gülüş.

– Rapunzel hâlâ eskisi gibi... Artık çalışmıyor o mağazada, işi bırakmış. Söylediğin yakışıklıdan da ayrılmış. Ayrıca müthiş bir haberim var. Seninki hukuk fakültesini kazandı. Ne azimli kız! Pes etmedi, yılgınlık göstermedi, sonunda istediğini elde etti. Tıpkı senin gibi... Eee, onun için de bir davetiyen yok mu?

Elbette çağırmak isterdim, ama kendimi öyle suçlu hissediyorum ki ona karşı. Belki de beni hiçbir zaman bağışlamayacak. Telefon etmeye cesaret edemiyorum artık. İş bulma, yeni ev arkadaşlarına ısınma, oyun provaları derken zamanın akışına bırakmıştım kendimi ve Özlem’i arayamamıştım. Bir süre sonra da başkasıyla çıktığını duydum zaten. O zaman çok kızmıştım, beni bu kadar çabuk unuttu diye. Demek ayrılmış ondan.

Özlem için de bir davetiye verdim. Kontör yükleyemediğim için telefon hattım bir süredir kapalıydı. Enikonu bir parasızlık yaşamıştım aslında. Kaldığım evin telefonunu bir kâğıda yazıp uzattım Ercan’a.

– Bu numarayı Özlem’e de verirsen sevinirim.

Göz kırptı Ercan.

– Sevinerek...

Sonra uğurladım onu kapıya kadar. Arkasından biraz da eski mahalle günlerimizi anımsayarak baktım. Özlüyordum evet, arkadaşlarımı, ailemi, evimizi, odamı, duvardaki posterleri... Demek Özlem de üniversiteli oldu. Buna gerçekten sevindim. Bu akşam telefon edip kutlasam mı acaba? Aramak için de iyi bir bahane bu. Hem şimdi çok mutlu olduğu için kimseye kızamaz sanırım. Beni affeder mi? O nasıl ideali peşinde koşmayı doğru bir yol olarak görmüşse, ben de aynı yolda ilerlemeyi doğru buldum. Beni anlayacaktır. Konservatuar sınavlarına hazırlandığımı söylerim. Hiç fırsat bulamadım derim, yalan sayılmaz bu. Gerçekten de gireceğim yetenek sınavına. Leyla da çok istiyor böyle olmasını. Elimde fırsat varken, yaşım uygunken eğitimini almalıyım oyunculuğun. Ama beni kaygılandıran bir şey var, konservatuarda okurken masraflarımı nasıl karşılayacağım? Birilerinin yanında sığıntı olarak kalamam ki... Leyla, belki burs bulabiliriz senin için diyor, ama insan “belki”ye bel bağlayabilir mi?

Bizimkiler tiyatroya gelip izleseler, eminim beğenirler ve anlarlar içimdeki oyunculuk aşkını. O zaman belki de destek olmak isterler. Bu gerçekleşirse sahne tutkusunu gönül rahatlığıyla taşıyabilirim içimde, ek işler peşine düşmem, gece işi arayıp durmam. Keşke gelseler keşke… Gelip beni görseler…

Ercan gittikten sonra onun masaya bıraktığı kitabı aldım, ayraç koyduğu sayfayı açtım. Öykümsü bir yazıydı. Şöyle bir göz attığımda arkadaşımın bana nasıl bir mesaj yollamak istediğini anladım. Öyküyü baştan sona okudum.

Babacığım, Seni Seviyorum

Babasının cenazesi için Tampa’ya gelmiş bir adamla tanıştım. Baba ve oğul yıllardır birbirlerini görmemişlerdi. Aslında, oğlunun anlattığına göre, babası o küçükken evden ayrılmış ve bir yıl öncesine, babası ona bir doğum günü kartı gönderip onu tekrar görmek istediğini söyleyene kadar çok az temasları olmuştu.

Adam, karısı ve çocukları ile konuşmuş, işlerini ayarlayarak ailesiyle birlikte Florida’ya gidip babasını ziyaret etmeye karar vermişti. Okullar tatil olunca araba ile yola çıkacaklardı. Karışık duygularla bir kart yazıp babasına postalamış ve hemen yanıt almıştı. Babası okul defterinden koparılmış gibi duran çizgili bir kâğıda, kötü bir el yazısı ile sevincini belirten sözcükler karalamıştı. Mektup yazım ve dilbilgisi yanlışları ile doluydu. Adam babasından utanmış ve gitme konusunda ikircikli davranmaya başlamıştı.

Tam bu sırada kızının okuldaki grupla kampa gitmesi gerekliliği ortaya çıkınca Florida gezisini ertelemek durumunda kaldılar.

Babası durumu anlayışla karşıladığını belirtmişse de ondan bir süre haber alamadılar. Sanki gücenmiş gibiydi. Sonradan arada bir yazışmışlar, birkaç kez de telefonda konuşmuşlardı. Bunlar babanın çocukluğu ve adamın annesiyle ilgili bölük pörçük şeylerdi, ama artık birbirlerini daha iyi tanımalarına yol açmıştı.

Kasım ayında adamı, babasının komşusu telefonla aramış, yaşlı adamın kalp rahatsızlığı nedeniyle hastaneye yatırıldığını söylemişti. Adam hemen hastaneyi aradı. Hemşire kendisine babasının bir kalp krizi geçirdiğini ama durumunun iyi olduğunu söyledi. Babasıyla da konuştu. Yaşlı adam şöyle diyordu:

“İyiyim. Buraya gelmene gerek yok. Doktor kalbimdeki hasarın az olduğunu söylüyor. Bir iki gün sonra eve dönmüş olurum.”

Bu olaydan sonra adam babasını sık sık telefonla aradı. Noel için ona para yolladı. Babası da çocuklara küçük armağanlar, oğluna da ucuz bir dolmakalem yolladı. Çocuklar büyükbabalarından gelen bu armağanları hiç önemsemediler. Armağanların en güzeli karısına gelmişti: Kristalden yapılmış bir müzik kutusu. Bu kutu yaşlı adamın annesine aitmiş. Noel günü telefon ettiklerinde karısı telefonda yaşlı adamla konuşmuş, armağan için teşekkür etmişti.

Karısı önce yaşlı adamı Noel için evlerine çağırmayı düşünmüşse de sonradan “Burası babana fazla soğuk gelebilir.” gibi bir bahaneyle vazgeçmişti.

Adam şubat ayında babasını ziyaret etmeye karar vermiş, bu kez patronunun karısı ameliyat olacağı için, fazla mesaiye kalıp patronun yokluğunu kapatması gerekmişti. Babasını arayıp mart ya da nisan ayında Florida’ya geleceğini bildirmişti.

Ben onunla cuma günü karşılaştım. En sonunda Tampa’ya gelebilmişti, ama ne yazık ki babasını toprağa vermek üzere! Bana babasını anlattı. Hıçkırarak ağlıyor, şöyle diyordu:

“Daha önce gelmeliydim. Yalnız ölmemeliydi.”

Öykü böyle bitiyordu. Ercan’ın bana bu öyküyü niçin okutmak istediğini anlamıştım. Bir gün vicdan azabı çekmeme engel olmak istiyor. Öyküdeki baba, oğlunu daha çok küçükken bırakıp gitmiş. Babamsa tam tersi bırakıp gitmek bir yana, beynimin içine bile girmeye çalışmıştı. Babamın ölümünü daha önceleri de aklıma getirmiştim. Üzülmek bir yana bunu düşlemek nedense hoşuma gitmişti. Evde daha rahat edebileceğimi, onun baskısının böylece ortadan kalkacağını düşünmüştüm. İnsan bazen ne kadar acımasız olabiliyor. Bu baskının ortadan kalkması için onun ölmesini istemek, şimdi bana öyle insanlık dışı bir duygu olarak geliyor ki... Babam ölse biliyorum annem benden daha çok üzülecek. Birlikte koca bir yaşamı paylaşmışlar. Ben dünyadaki varlığımı onlara borçluyum. En azından maddi varlığımı... Sanırım babamdan özür dilemem gerekiyor. Ama bu özür dileme, boyun eğme biçiminde olmayacak. Kişiliğimi, hayallerimi, ideallerimi azaltmadan, değiştirmeden bağışlanmak isteyeceğim.

Kulenin Altında Saçlarını Bana Uzatmanı Bekliyorum Rapunzel

Başarı ne güzel! Çevremdeki herkesten kutlama sözleri duyuyorum.

– Kutlarım Özlem, hukuk fakültesini kazanmışsın.

– Özlem, demek sen de üniversiteli oldun ha! Aferin kız...

Bizim mahalleli de bir tuhaf. Komşular şimdiden hukuksal sorunlarını bana danışmaya başladılar. Oysa daha fakülteye kaydımı bile yaptırmadım. Okul bittiğinde, müvekkilim çok olacak anlaşılan.

Beni en çok sevindiren de Taylan’dan aldığım haber oldu. Ercan aracılığıyla bana bir oyun davetiyesi ve bir de telefon numarası göndermiş. Davetiye bana ulaştıktan bir gün sonra da mektubunu buldum posta kutusunda. Üstelik üzerinde ne pul ne damga vardı. Demek ki kendisi getirip bırakmış kutuya. Eve gelmeye, kapıyı çalmaya cesaret edememiş olmalı. Babasıyla barışmadığına göre, onlara görünmekten korkmuş da olabilir. Güzel şeyler yazmış. Tıpkı eski günlerdeki gibi...

Özlem,

Biliyorum bana çok kızgınsın. Seni arayıp sormadığımı, hatta unuttuğumu düşünüyor olabilirsin. Aradan bunca zaman geçmesine karşın sana olan sevgimin bitmediğini anladım. Adını andıkça yaşamın daha anlamlı olduğunu düşünüyorum. İkimiz de zor günler geçirdik, ben evden, ailemden uzaklaştım. Sen eve kapanıp sıkı bir çalışma programı uyguladın. Sonunda başarmışsın, seni içtenlikle kutluyorum. Bu çalışma temposu içinde aklına geldim mi, bilmiyorum. Şu an yaşadığın sevinçten dolayı aklına hiç gelmiyor olabilirim. Bir yerlerde birisi seni hâlâ çok sevdiğini söylüyor, haberin olsun istedim.

Sevgili Rapunzel, bu mektup sevgimizin üzerine örtülen tülü yeniden açmak için. Daha olgun, yaşamı daha iyi anlayan insanlar olarak hayatı birlikte karşılayabiliriz. Senin benden kuşku duyduğun anlar olmuştu. Beni kıskandığını fark etmediğimi sanma, birçok kişiden kıskandın. En çok da Leyla Solmaz’dan. Leyla benim için bir öğretmen olmuştur. İnsan öğretmenine de âşık olabilir, ama bu aşk her zaman platonik olarak kalır, aslında aşk demek yanlış belki de, başka türlü bir duygu, anlatmak zor. Ona çok şey borçluyum. O olmasaydı şimdiki yerimde olamazdım. Gerçi henüz tiyatroda yer edinmiş saymıyorum kendimi. Daha işin başındayım, senin hukuk fakültesini kazandığını öğrenince, bana da bir istek, bir coşku geldi. Ben de konservatuar sınavlarına girmek istiyorum. Sanıyorum bu yolla daha kalıcı işler yapabilirim.

Sevgilim, sana böyle dememe kızar mısın bilmiyorum. Ne yazık ki yalnızca mektuplarda söyleyebildim bu sihirli sözcüğü; artık yüzüne bakarak, ellerini tutarak söylemek istiyorum. Anımsıyor musun yanındayken kızarır, çekinir, pek bir şey söyleyemezdim. Hep sen konuşurdun. Şimdi gerçekten büyüdüğümü duyumsuyorum. İçimdeki duyguları hiç çekinmeden aktarabilirim sana. Bütün bunları telefonda da söyleyebilirdim, ama istedim ki, tıpkı eski günlerdeki gibi, şimdi grubumuzun sahneye koyduğu Abelard ve Heloise gibi mektupla iletmek istedim. Beni istediğin zaman arayabilirsin. Telefonda sesini duymak bile mutluluktan uçurur beni. Oyunumuzu izlemeye gelirsen çok sevinirim, çok… En yakın zamanda görüşmek umuduyla.

Seni yüreğimin en güzel köşesinde saklıyorum.

Taylan

Mektubu okurken yüreğimin atışlarını sokaktan geçen insanlar bile duyacak sandım. Öyle heyecanlanmıştım ki... Sanki Taylan karşıma geçmiş, bütün bunları kendi sesiyle söylüyordu. Sesi yine öyle heyecanlı, coşkulu ve biraz utangaç... Onunla mutluydum! Bunu şimdi anlamak ne kadar tuhaf... Onu özlemiştim, çok özlemiştim. Şimdi hemen görmek istiyordum, şu an bu mektup yerine kendisi gelse ne iyi olurdu. Kimseden çekinmez sarılırdım. Birbirimizi nedensiz yere kızdırmış küstürmüş, başka insanların bizi teselli edeceğini sanmıştık. Ama artık ikimiz de olgun insanlar sayılırdık. Bundan sonra daha sağlam bir ilişkimiz olabilirdi. Daha fazla anlayış gösterecektim ona, kıskançlık krizlerine kapılmayacaktım.

Onu görmek için bir hafta bekleyecek miydim? Hayır, onu oyundan önce, hemen bugün görmek istiyordum. En iyisi telefon etmek. Acaba önce onun aramasını mı beklesem? Hayır Özlem... Aramak istiyorsan aramalısın, önce ondan beklersen eski Özlem’den bir farkın kalmayacak. Hani olgunlaşmıştın? Mektubunu aldım demelisin, seni çok özledim demelisin, seni görmek istiyorum demelisin.

Avuçlarım terlemişti numaraları tuşlarken, heyecandan yanlış bir numarayı aramışım. Yeniden bastım tuşlara, rakamları tek tek kontrol ederek. Telefon çalıyor. Acaba o mu açacak? Belki de evde değil. Neyse açıldı, ama hiç tanımadığım bir ses çıktı karşıma.

– İyi günler... Taylan’la görüşecektim.

– Bir saniye çağırayım.

Arkadaşı olmalı. Gülüşmeler telefona kadar geliyor, sanırım kaldığı ev çok kalabalık. Öyle ya kalabalık olmasa kirayı ve diğer masrafları nasıl karşılayacaklar? Birisi öyle bağırarak konuşuyor ki, ben bile ne dediğini duyuyorum telefonun bu ucundan.

“Kızlar rahat bırakmıyor seni Taylan!”

Şaka mı yapıyorlar acaba? Belki de gerçekten çok kız arkadaşı vardır. Öyle ya, artık çok farklı bir çevresi var, birçok insanla tanışıyor. İçlerinde onu beğenenler, ilgi duyanlar mutlaka oluyordur. Acaba telefon etmekle hata mı ediyorum? Ama bu mektup... Bu mektup onun sevgisinin apaçık kanıtı. Hayır, doğruyu yapıyorum, daha fazlası bıktırıcı bir naz olur. Ben de onu seviyorum, evet ben de onu...

– Alo!

Taylan gelmişti telefona. Bir süre sesim çıkmadı. Az önce arkadaşlarının söylediği sözdeydi aklım. “Kızlar rahat bırakmıyor seni Taylan.” Bir de Taylan’ın üst üste “Alo” deyişini dinleyerek onun sesini duymanın tadını çıkarttım. Telefon sapığı değildim ama aşk bazen insanı böyle durumlara da düşürebilir.

– Ben Özlem... Nasılsın?

Bu kez duraklama sırası ona gelmişti. Bu kadar çabuk arayacağımı ummamıştı sanırım.

– Çok şaşırdım, inan çok şaşırdım Özlem! Aramazsın sanmıştım. Kırgınlığın geçmez sanmıştım.

Küçük bir yalanın kimseye zararı olmazdı.

– Yoo, niçin kırgın olayım?

– Seni aramadığım için... Mektupta anlattım, ama yine de beni bağışlamazsın diye düşündüm.

Sesi yine heyecandan titriyordu. Bu çocuk, sahneye çıkıp nasıl oyun sergileyecek? Belki de yalnızca ben heyecanlandırıyorum onu? Bunu düşünmek öyle güzel ki... Beni sevdiğinin en önemli göstergesi bu diye düşünüyorum.

– Ben unuttum hepsini... Sen nasılsın? Değiştin mi, çok merak ediyorum.

– Bilmiyorum, ama sanırım değiştim. Hangi açıdan soruyorsun? Görünüşümü mü, karakterimi mi?

– Her şeyi soruyorum Taylan. Duygularını, bana karşı olan sevgini, oyunculuk tutkunu, kurduğun hayatı...

– Mektupta da yazdığım gibi sana olan sevgim hiç azalmadı; hatta çoğaldı. Bunları telefonda değil, seninle yüz yüze konuşmak isterim. Buluşalım mı? Mavi Bahçe’ye gelir misin? Saat altıda.

– Gelirim tabii, ben de seni görmeyi çok istiyorum. Şimdi hazırlanıyorum.

– Çok süslenme olur mu? Seni olduğun gibi seviyorum ben.

– Olsun, ben yine de senin için güzel olmak istiyorum.

– Tamam o zaman Rapunzel, âşığın olarak kulenin altında saçlarını bana uzatmanı bekleyeceğim.

Bir şakayla onu şaşırtmak istedim.

– Belki de beni çok değişmiş bulursun Taylan; çünkü saçlarımı kestirdim, hem de kısacık.

Onun düş kırıklığına uğrayacağını sanmakla yanılmışım.

– Olsun, Keloğlan gibi de olsan sevgim değişmez, dedi.

Gülerek kapattık telefonu. Mutluydum, çok mutluydum. Beni gerçekten sevdiğine inandığım, dürüst, idealleri olan bir sevgilim vardı. Onun varlığı bana güç veriyordu. Nasıl görünürsem görüneyim beni beğeneceğini söylüyordu. Hangi genç kız böyle bir sevgilisi olsun istemez.

Buluşacağımız Mavi Bahçe’ye zamanında yetişmek için evin içinde koşturarak hazırlanmaya başladım. Üzerimdekileri çıkartıp sağa sola fırlattım. O, her ne kadar süslenmene gerek yok dese de güzel görünmek istiyordum. Beni beğenmesini, çok beğenmesini istiyordum. Beni onunla görenlerin de beğenmesini istiyordum. Şöyle geçirmeliydiler içlerinden: Ne güzel kız, sevgilisi de çok yakışıklı, tam birbirlerine göreler.

Onun beğendiği mavi pantolonumu geçirdim bacaklarıma. Annemin özene bezene diktiği, dantellerle süslediği beyaz bluzu da giyince güzel ve şık göründüğüme inandım. Aynanın önünde dönüp durduğumu gören Çiğdem takılmadan duramadı tabii.

– Bu kez beyaz atlı prensi yakaladın galiba.

– Bir erkekle buluşacağımı nereden çıkardın?

– Başka zaman aynanın karşısında bu kadar kalmazsın ki...

Ondan gizlememe gerek yoktu, zaten başından beri duygularıma ortak olmaya çalışıyor, bazen sırlarımı da paylaşıyordu.

– Taylan’la buluşacağım.

– Yine başa döndünüz demek...

Bu kızın böyle görmüş geçirmiş havalarda konuşması beni her zaman şaşırtıyor. Sanki annem... Aramızda o kadar yaş farkı olmamasına karşın, bambaşka kuşağın insanları gibiyiz. Çiğdem hiç âşık olamaz gibi geliyor bana; çünkü her şeye yukarıdan bakıyor. Yani kız erkek arkadaşlığında iki tarafın da duygularını, heyecanlarını çok iyi gözlemlemiş gibi. Belki de izlediği filmlerin etkisi bu. Ya da benim okuduğum kitapları erken yaşta okumasından kaynaklanıyor. Hayatla ve kendisiyle dalga geçebiliyor.

– Ablacığım bana da genç bir tiyatrocu ayarlar mısın?

– Sen beni çöpçatanlık yaparken gördün mü hiç? Üstelik erkek arkadaşını kendin seçsen daha iyi olmaz mı?

Çiğdem yüzünü buruşturdu. Önerim hiç hoşuna gitmemişti anlaşılan. Dertleşmek istiyor gibiydi.

– Erkekler benden hoşlanmıyor abla, daha doğrusu beni farklı buluyorlar. Onlar biraz da hiçbir şey bilmeyen, çıtkırıldım kız arıyorlar gibi.

– Birçoğu öyle olabilir, ama onlar öyle istiyor diye öyle olmana gerek yok. Seni olduğun gibi beğenen çok erkek çıkacak karşına, acele etme canım.

Benim öğüt veren abla tavırlarıma dudak bükerek uzaklaştı yanımdan. Olsun, dudak bükse de söylediğim söz onu düşündürür ve doğruyu bulmasına yardım eder belki. Bunu onunla daha sonra uzun uzun konuşmaya karar vererek buluşma için hazırlanmaya devam ettim. Saçlarımdaki tokayı çıkardım, onun beni uzun saçlarımla, hoşlandığı Rapunzel halimle görmesini istiyordum. Saçlarımı fırçalayıp parlamalarını sağladım. Eğer biraz daha ayna karşısında kalsaydım, masaldaki üvey anne gibi, “Ayna ayna söyle bana, var mı benim gibi güzel bu dünyada?” diyebilirdim. Ya da Çiğdem gelip benimle alay ederdi.

Mavi ceketimi de yanıma aldım, akşama hava serin olabilir. Annem aşağıda atölyedeydi, yanına indim. Talimatımı aldım:

– Sekizde evde ol, tamam mı?

– Tamam anne, ama belki yarım saat gecikebilirim...

– Her seferinde böyle yaparsın zaten.

Evet, fazladan kullanacağım o yarım saat, izinli olduğum iki saatten çok daha önemli; çünkü annemin kullanmamı istediği sürenin dışına çıkabilmenin verdiği bir haz var onda. Büyümenin bir göstergesi, kendi kararımı alabilmenin yaşattığı bir coşku bu.

Buluşma

Biraz erken gittim Mavi Bahçe’ye. Öyle heyecanlıydım ki... Aylardır görmemiştim Özlem’i. Değişmiş olabileceğini düşünüyordum. Aramıza başka biri de girmişti üstelik. Bunu hak etmiştim belki, onu arayıp sormadım, unutmuş gibiydim. O da gitti başkasını sevdi. Ya da sevdiğini sandı. Öyle olmalı, çünkü uzun sürmedi.

Bundan sonra onu üzmemek için elimden geleni yapacağım, hiçbir zaman kazanılmış bir sevgi olarak bakmayacağım ilişkimize... İnsan her an kaybedebilir.

Bahçede gençler var. Üniversite öğrencileri olmalılar. Kimisi sevgilisiyle gelmiş, kimisi arkadaş grubuyla oturuyor, kendi aralarında konuşup gülüşüyorlar. Özlem de öyle olacak yakında, öğrenci grupları içinde yerini alacak. Ben de konservatuara girebilsem...

Saçlarını sahiden kestirdi mi, yoksa şaka mıydı? Biraz sonra belli olur, umarım yalnızca şakadır. Onun saçlarına dokunmak istiyorum. Ellerinden tutmak, saçlarını koklamak, öpmek istiyorum. Bugüne dek içimden hep geçti, ama çekindim, izin vermez sandım, kızar, belki kötü bir söz söyler diye korktum. Şu yemyeşil çardakta oturan sevgililer gibi olabilsek. Çok mutlu görünüyorlar. Kimseden de çekinmiyorlar. Buraya oturduğumdan bu yana el ele, göz gözeler. Arada bir kaçamak öpücükler... Okuldayken sınıfın penceresinden yan binanın çatısını gözlerdim hep. Orada hep kumrular olurdu; sevişen, öpüşen kumrular... İnsanların böyle kuşlar gibi sevişmesi çok güzel! Sanırım daha fazla bakmamalıyım, yoksa rahatsız olup başka bir yere gidecekler. Onların da biraz sonra gelecek olan sevgilimi görmelerini istiyorum, bütün dünyanın görmesini istiyorum. Bütün insanlara haykırmak istiyorum:

“Benim bir sevgilim var! Onu seviyorum! Onu çok seviyorum! O da beni seviyor!”

Ben tam bunları hayal ederken biri arkadan üzerime eğilip gözlerimi kapadı. Gözlerimin üzerindeki güvercin hafifliğindeki bu eller, bu yumuşaklık, bu koku Özlem’den başka kimin olabilir! Yalnız elinden değil, üzerime dökülen, yumuşacık bir şelale gibi dökülen saçlarından da tanımıştım onu. Ama biraz oyun oynamak istedim.

– Ebru?

Yumuşacık, sıcacık elleri bir anda soğudu, kasıldı sanki... Sürdürdüm oyunu.

– Ceren?

Daha fazla dayanamadı ve kafama pat diye vurdu çantasıyla. Masum masum gülümsedim.

– Yalnızca şaka yapmıştım!

Yüzündeki kaygı o zaman uçtu, ona sarıldım, yanağından öptüm, saçlarını kokladım. O sandalyesine otururken eli hâlâ ellerimdeydi. Bu eli hiç bırakmak istemiyordum. O da öyleydi, bakışlarından, sarılışındaki içtenlikten anlıyordum onun da beni çok özlediğini. Başını omzuma yasladı. Saçlarını, upuzun saçlarını okşadım. Elleri ellerimde kıpır kıpırdı.

– Yeniden başlamak ne güzel, çok mutluyum Taylan, dedi.

Ben de öyleydim, hep böyle kalmak isterdim, onun yanında. Her yerde onunla olmak isterdim. Güzel anlarda da, kötü anlarda da... İkimiz de aradığımız sevgiyi, güveni, anlayışı birbirimizde bulmuştuk. Bu sevginin sürmesinden başka bir dileğimiz yoktu.

O gün saatin nasıl geçtiğini anlayamadık. O bana sınavlara nasıl hazırlandığını, arkadaşlarının ve annesinin desteğini, sevinçli haberi nasıl aldığını anlattı. Ben de ona oynadığımız oyunun provalarından, yönetmenin beni nasıl yönlendirdiğinden, konservatuar sınavlarına gireceğimden, iyi yetişmiş bir oyuncu olmak istediğimden söz ettim.

Sesini çıkarmadan dinledi beni. Bütün ideallerimi paylaşıyor ve destekliyormuş gibiydi. Arada bir saatine göz attığını fark ettim. Yoksa sıkılmaya mı başlamıştı? Belki de hep oyunculuktan, tiyatrodan söz ettiğim için canı sıkıldı.

– Neden saatine bakıp duruyorsun?

– Annem... Sekizde gelmemi söyledi.

Saatime baktım, saat tam sekizdi.

– Biraz geç gitsen olmaz mı?

– Kalmayı ben de isterim. Fazladan bir yarım saat kopardım, ama zaten eve gidene kadar sekiz buçuk olur.

Zamanın nasıl bu kadar hızla aktığını anlayamamıştım.

– Sen de gel benimle Taylan. Belki sizinkilerin kapısını çalarsın, hiç barışma isteği yok mu içinde?

– Bunu isteme benden Özlem. Babam ters adamdır, unuttun mu? Olur olmaz bir şey yapar. Oyun öncesi sinirlerim bozulsun istemem. Hem ben ilk adımı attım aslında. Oyunun davetiyesini yolladım. Beni bağışlama niyeti varsa tiyatroya gelerek bunu belli eder.

– Davetiye yollamakla olmaz ki... Kendin çağırmalısın. Yabancı biri, herhangi biri değilsin, onların oğlusun.

– Ya babam beni görünce bağırıp çağırmaya başlarsa… Düşünsene bütün sokağa rezil olduğumu.

Özlem ikna etmek için çabalayıp durdu.

– Öyle yapacağını hiç sanmam. Bana kalırsa baban çoktan pişman oldu, ama gururuna yedirip bunu kimseye açıklayamıyor. Hem gelmekle ne kaybedersin ki, zaten dargınsınız... Bir evden ikinci kez kovulmak durumu değiştirmez.

Bu sözüne güldüm, öyle ya, zaten kavgalı ayrılmıştık, ben çekeceğim kadar çekmiştim, eğer o da biraz sağlıklı düşünebiliyorsa birtakım dersler almış olmalıydı. Özlem’le gitmeye karar verdim. El ele otobüse bindik.

– Bizim sokağa gelince elimi bırakırsın, tamam mı?

– Dedikodu mu olur, olsun...

– Senin için önemli bir gün olacak bugün. Büyük barış günü... Saçma sapan bir bakış yüzünden ikimizin de canı sıkılmasın.

Haklıydı, bugün Özlem’le güzel ve sağlam bir birliktelik için ilk adımları atıyorduk. Annemle babamla barışmaya gidiyordum. Düşüncesiz bakışların, anlayışsız insanların sözleriyle can sıkmaya gerek yoktu. Otobüsten inerken elini istemeyerek bıraktım. Özlem bir öneride bulundu.

– Eve boş gitme istersen, çiçek ya da tatlı al... Paran yetmezse bende var biraz.

Doğru ya akıl edememiştim böyle bir şeyi. Kızların birçok konuda bizden daha ince düşündüklerini bir kez daha anladım. Annemin en sevdiği çiçek karanfil, ona bir demet kırmızı karanfil almalı. Babamsa tulumba tatlısına bayılır. Bazen küçük bir armağan her şeyi yoluna koyabilir. Leyla da böyle söylerdi. Ama şimdi Özlem’e ondan söz etmem hiç yakışık almayacak. Hâlâ kıskanıyor mu acaba? Onu hiç sormadı, unutmuş olamaz. Belki de kıskandığı için adını bile anmak istemiyor.

Bizim sokağın köşesindeki çiçekçi Tahsin abiye uğradık. Beni görünce çok şaşırdı.

– Ooo Taylan, Bursa’dan döndün demek?

Bir an boş bulundum.

– Ne Bursa’sı Tahsin abi?

Özlem’in dirseğiyle kendime geldim, bozuntuya vermeden toparlamaya çalıştım.

– Ya evet, bugün döndüm. Yolculuğun sersemliği hâlâ üzerimde.

– Bizden bir şey kaçmaz evlat... Bursa’da teyzenin yanında birkaç ay kalacağını söylemişti baban. Nasıl beğendin mi oraları? Yeşil Cami’yi görmüşsündür.

Çok güzel bulduğumu söyledim, her tarafın yemyeşil olduğunu, havasının güzel olduğunu bir bir anlattım! Ne yapayım, babamın yalanını ortaya çıkarmak olmazdı, tam da barışacağımız gün. Tahsin abiden bir demet kırmızı karanfil alıp çıktık. Sıra tatlıdaydı. Özlem’le arada bir buluşup dondurma yediğimiz Lalezar Pastanesi’ne gittik. Tatlıları da çok güzel olurdu. Babam ağzından düşürmezdi:

“Lalezar’ın tulumbasından daha iyi tulumba bulun, eşek gibi anırırım.”

Babama kızdığım zamanlar, daha iyi tatlı yapan bir yerin olmasını o kadar istemiştim ki... Böylece kendince çok kötü kabul ettiği o duruma düşeceğini hayal ederdim. Oysa şimdi, bu sözü anımsayınca yalnızca gülüyorum.

Pastaneyi işleten Sezer abla gülümseyerek karşıladı bizi. Neyse ki bana Bursa hakkında sorular sormadı. Yalnızca ikimizi bir arada görünce şaşırdı.

– Ooo siz ikiniz yine bulmuşsunuz birbirinizi!

Gülen gözleriyle bizi tepeden tırnağa süzdükten sonra ekledi:

– En güzel yaşınızdasınız çocuklar, ne güzel! İnsan bu yaşlarda sevmezse ne zaman sever?

Bize içecek bir şeyler ikram etmek istedi, ama zamanımız yoktu. Özlem oldukça gecikmişti. Başka zaman diyerek tulumba tatlısını paket yaptırdık. Fazla param olmadığı için yalnızca yarım kilo alabilmiştim. Özlem, elimdeki paketi azımsadığımı anlayınca fısıldadı kulağıma.

– Çam sakızı çoban armağanı, dert etme...

Öyle ama, benim durumum çobana değil, sürüden ayrılan kuzuya benziyordu. Neyse ki kurda kuşa yem olmadan eve dönebiliyordum. Beni yeniden evin bireyi olarak görebilecekler miydi, bilmiyorum. Babamın soğuk davranacağına eminim, belki zamanla aramızdaki duvar incelebilir, hepsi bu.

Kapımızın önüne geldiğimde Özlem’le vedalaştım.

– Bir şans öpücüğü istesem?

Sokağa bir göz atıp çekinerek yanağını uzattı. Sonra da el sallayarak kendi evlerine doğru koştu. Eh, yarım yamalak da olsa bu öpücük şimdilik yeter bana. Evlerinin kapısından girene dek baktım, içeriye girmeden o da dönüp bana baktı, eliyle işaret ederek telefonla haberleşelim dedi.

Kapımızın ziline uzanırken içimdeki korkuyu, heyecanı, ürkekliği anlayamıyordum. Sanki şu anda önünde durduğum evin zilini, kendi evimin zilini çocukluğumdan bu yana binlerce kez çalmamışım gibi elim, dizim, bütün vücudum titriyordu. Bir yandan sanki eve dönmekle onurumu ayaklar altına almışım gibi duyumsuyordum kendimi. Bütün olumsuz duyguları, ön yargıları silmeye çalışarak zile bastım. Biraz sonra annem pencereden başını çıkarıp seslenecek:

“Kim o?”

Her zamanki gibi, sanki hiçbir şey değişmemiş, aradan aylar geçmemiş gibi pencereye çıkıp seslenecek mi annem? Böyle olmasını öyle çok istiyordum ki... Hatta şöyle demeliydi annem:

“Taylan, evde ekmek kalmamış, ekmeği al da öyle çık yukarı.”

Annem böyle dese, ben de sesimi eski olağanlığı içinde kullanabilsem ne iyi olur. Evden ayrılmak ne kadar zorsa eve dönmek de o kadar zor geliyor insana. Sürekli sorgulayacaklar belki de. Nerede yattın nerede kalktın? Arkadaşların kimlerdi? Ne yiyip ne içtin? Böyle soruları doğrudan sormasalar bile bakışları bu sözlerle dolu olacaktı. Uyuşturucu kullanıp kullanmadığımı merak edecekler. Kötü arkadaşlarım olduğunu düşünecekler. Belki bir örgütün içine girmiş olabileceğimi aklına getirecek babam. Annem akşamları ceplerimi arayacak. Ceplerimde ne bulabilir ki? Ezberlemeye çalıştığım bir kaç tekst, bitiremediğim simitten küçük bir parça, arkadaşlarımın telefon numaraları... Ben bu olasılıkları düşünürken annemin sesi geldi yukarıdan:

– Kim o?

Pencereden kapının önü tam görünmüyordu. Görebilsin diye açığa çıktım. İnanamadı, şaşkın şaşkın baktı, sesi bana kadar ulaşmadıysa da dudağının kıpırtısından “Taylan, oğlum!” dediğini anladım.

– Kapıyı açmayacak mısın anne?

Hemen çekildi pencereden, bana her zaman çirkin bir carıltıyla açılıyormuş gibi gelen kapı otomatı, bu kez sanki dünyanın en güzel melodisi gibiydi. Evimizin merdivenlerini çıkarken yuvadan çok erken ayrılmış, korunmasız kaldığı için kendi gücünü keşfetmiş ve bunu kullanmış, dünyayı daha çok tanımış bir civciv gibiydim. Yine de yuvasını, annesini özlemiş bir civciv... Annemin bana sevgiyle kucak açacağını biliyordum, ya babam? Yine eski baskıcı baba rolünü mü oynayacaktı? Hayır, buna razı olamazdım.

İnsan bir gün evden kopmayı istiyor, büyüdüğünü kanıtlamak için. Kendine ve başkalarına kanıtlamak için. Bana karışmadan da onlar benim ailem olabilir, gerektiğinde uyarabilirler, zor anlarda destek olabilirler, ama beni istedikleri gibi biçimlendirmeye çalışmaları kötü sonuçlar doğurdu. Onların da en az benim kadar üzgün olduğunu sanıyorum; ama olaylardan ders almak da önemli, ben ailemin değerini onlardan uzaklaşınca anladım, onlar da benim değerimi anladılar mı? Babam aynı yanlışları sürdürürse… O zaman ne yapacağım? Ben babamın olmak isteyip olamadığı hayallerini gerçekleştirmek için gelmedim ki dünyaya. Annesinin dizinin dibinden ayrılmayan bir evlat da olamazdım. Ben Taylan’ım, ideallerim var, ben onlardan başkayım. Beni bu başkalığımla sevmeyi öğrenebilirler.

Merdiveni yarılamıştım ki annemi karşımda buldum. Bir an önce görmek, kucaklamak istemiş olmalı. Sıkıca sarıldık birbirimize. Ağlıyordu annem.

– Döndün ha! Yuvanın yolunu buldun sonunda.

Birbirimize sarılmış durumda çıktık basamakları.

– Babam evde mi?

Gözyaşlarını silerek yanıtladı annem.

– Evde ya, pencereden seni görünce hemen ona da söyledim. Bağırır çağırır diye hiç korkma oğlum; çünkü “Taylan gelmiş!” dediğimde öyle sevindi ki, ama belli etmemek için zorluyor kendini.

Babam böyle işte, içinden geldiği gibi davranamıyor bir türlü... Belki bütün babalar böyledir, çevrenin değer yargılarına annelerden daha fazla önem verirler. Annem basamaklar yüzünden soluk soluğa kalmıştı, ama konuşmak istiyordu bir yandan.

– Sen de anlayış göster, bitsin bu küskünlük oğlum. Bizim senden başka dayanağımız mı var?

Aramızdaki buzların çözülmesini ben de istiyorum. Yalnızca istemek yetmiyor ki... Demek kapıyı çalanın ben olduğumu anlayınca sevindi babam, niçin belli etmekten kaçınır, anlamıyorum. Ben de onun gibi miyim? Belki ben de gizliyorum, tam olarak gösteremiyorum sevgimi. Bu kez aldırmayacağım ama, onu çok sevdiğimi, özlediğimi, olanları unutmak istediğimi söyleyeceğim.

Eve girdik. Annem, işaretle babamın salonda olduğunu gösterip, yanına git, diye fısıldadı. Salona girdim. Babam yine sert tartışmalar, ciddi yargılamalar için mekân olarak kullandığı yemek masasının baş köşesindeydi. Sanırım oldukça sert görünüp uzunca bir konuşma yapmaya hazırlanıyordu. Planını bozacaktım. Küçük bir çocuk gibi kollarımı iki yana açıp ona doğru koştum. Ne babam benden böyle bir davranış beklerdi ne de ben böyle yapacağımı düşünebilirdim. “Seni özledim baba!” diyerek boynuna sarıldım. Öyle hızlı ve beceriksiz koşmuşum ki, babam da boş bulundu, neredeyse sandalyesinden düşecekti.

Şaşkına dönmüştü adamcağız. Kollarımdan mengene gibi tutarak kendisinden uzaklaştırdı. Ne yapacağını bilemez gibiydi. Belki de güçlü bir tokat atıp yere yıkacaktı. Kim bilir, benim için hazırlamış olduğu bir konuşmayı yapıp yapmamak konusunda kararsızlık çekiyor da olabilirdi. Doğrusu tokat yemeyi o bitmek bilmez konuşmaya yeğlerdim. Kollarımı sımsıkı kavrayan elleri yavaş yavaş gevşedi. Yüz kasları yumuşadı, rahatladı. Ayağa kalktı ve sarıldı bana. Yaşadıklarıma inanamıyordum. Babam, tıpkı çocukluğumda olduğu gibi sarılıyordu bana.

– Seni çok özledim baba! Geri dönmeyi, evimize gelmeyi o kadar istedim ki... Ama bana karşı öfken geçmemiştir diyerek dönemedim...

– Oğlum, biricik oğlum, Taylan’ım benim!

Bu sözleri, çocukken sık sık söylediği bu sözleri ben büyümeye başladığımda da kullansaydı ona karşı daha sevecen olurdum sanırım. Şimdi böyle konuşması bağışlandığımın, eski günlerimize çabucak dönebileceğimizin önemli bir göstergesi.

Annem çok sevdiğim üzümlü pilav ve taze fasulye pişirmiş. Ben de birlikte kaldığım arkadaşlarımdan öğrendiğim bir salata yaptım, sarımsaklı sosu salata tabağının üzerinde gezdirdim. Babam her hareketimi izliyordu.

– Bu ayrılık sana yaramış oğlum, becerilerin artmış.

Tabii öğrendiğim yalnızca birkaç basit yemeğin hazırlanması değildi. Kendimi, sınırlarımı, diğer insanları ve onların sınırlarını az çok anlayabiliyordum artık. Bu kazanç sarımsaklı salatadan çok daha önemli.

Eskiden pilavdaki şişmiş kuru üzümleri gördükçe kızan babam, o akşam benim hatırım için olacak hiç kızmadı. Yalnızca tabağından üzümleri birer birer alıp benim tabağıma koydu. Üçümüz de çok keyifliydik. Yemekten sonra annem tulumba tatlısını tabaklara koyup servis yaptığında, babam koca bir kahkaha patlattı.

– Demek sonunda adam oldun da eve tatlı getirdin ha!

Tatlı gerçekten işe yaramıştı, babam tabağındaki tulumbaları aralıksız yutup bana döndü.

– Şimdiye kadar yediğim tatlıların en tatlısı.

Annem de vazoya koyduğu karanfillere bakıp gururlanarak konuştu.

– Bunlar da benim aldığım en güzel karanfiller. Şunların rengine bak Rasim, hele kokusu, bütün odayı kapladı vallahi.

Beni şımartmaları hoşuma gidiyordu. Hepimiz çok neşeliydik, geç vakte kadar konuştuk. Onlar sormasa da ben tiyatromuzda nasıl bir çalışma yaptığımızı, oyundaki rolümü, gazetelerin bizden nasıl söz ettiğini, konservatuar sınavlarına hazırlandığımı anlattım. Hiçbir şey gizli kalmasın istiyordum. Eğer barış imzalıyorsak herkes içinden ne geçiyorsa ortaya dökmeliydi. Ben oyundan söz ettikçe babamın yüzü gölgelendiyse de sonunda o da işi şakaya bağladı.

– Eh, ne yapalım, oğlumuzu doktor edemedik, belki torunumuz doktor olur.

Konu torundan açılır da annem kurcalamadan durabilir mi?

– Şimdi sen oyunculardan birine âşık da olmuşsundur.

Anneme sarıldım.

– Benim gönlüm sokağımızdaki Rapunzel’deydi, hâlâ da onda...

Babam şaşırdı.

– Oğlum, şimdi de masal kahramanlarına mı âşık olmaya başladın? Senden de böyle bir tuhaflık beklenir zaten.

Babam anlamamıştı, annem açıklamaya çalıştı.

– Senin dünyadan haberin yok. Özlem var ya, işte onu söylüyor. Saçları uzun olduğu için arkadaşları Rapunzel adını takmışlar.

Babam o zaman derin bir soluk aldı.

– İyi kızdır o. Aferin sana oğlum... Ama onun da gözü yükseklerde galiba, hukuk fakültesini kazanmış diyorlar. Belki sen de ha?

– Baba!

Doktorluktan güçlükle vazgeçen babam bu kez hukuk mu saracaktı başıma? Neyse ki yalnızca şaka yapıyormuş.

O gece ömrümün en güzel uykusunu uyudum diyebilirim. Kendimle ve dünyayla barışmıştım. Mutlu olmak için bundan daha iyi bir gerekçe olabilir mi? Kendimi ifade edebiliyordum, ilgilendiğim bir alan vardı: Tiyatro... Ve ben o alanda sınırlarımı bilerek, sınırlarımı zorlayarak en iyisini gerçekleştirmeye çalışacaktım.

Sabah olunca pencereden gelen güneş ışığıyla merhabalaştım. Çalıştığım kitabevinden aldığım küçük kartın üzerindeki yazıyı anımsadım. Ezberlediğim o sözler bir kez daha geçti zihnimden:

Dağ tepesinde bir çam olamazsan

Vadide bir çalı ol,

Fakat oradaki en iyi küçük çalı

sen olmalısın.

Çalı olamazsan bir ot parçası ol,

Bir yola neşe ver.

Misk çiçeği olamazsan saz ol.

Fakat, gölün içindeki en canlı saz sen olmalısın.

Dünyada hepimiz için bir şey var.

Yapacağınız iş, size en yakın olan iştir.

Cadde olamazsan patika ol.

Güneş olamazsan yıldız ol.

Kazanmakla ya da yitirmekle ölçme kendini

Sen her neysen, onun en iyisi olmalısın.

Yataktan kalkıp perdeyi araladım, sokak canlanmıştı. Herkes kendince önemli bulduğu amaçlar için yürüyor kaldırımda. Kimi durakta sabırsızlıkla kendisini işine götürecek aracı bekliyor. Ev kadınları balkonlarda çamaşır asıyor, kimi camları siliyor. Taksi şoförleri araçların kapılarını açmış havalandırıyor, paspasların tozunu çırpıyor. Çocuklar kahvaltı için taze ekmek almış evlerine dönüyor. Yaşam nasıl canlı kıpır kıpır... Ben de bu hayatın içinde bir kıpırtıyım... Pencereyi açtım. Eğilip Özlem’in penceresine baktım, açık... Belki biraz sonra gülümseyerek bakışırız. Bugünün ve yarının umudunu kucaklamak için el sallarız birbirimize.